{"_id": "686aa53ce2af9fb1ff3ba986", "title": "Brazilian Bill No. 21 of 2020", "source": "https://legis.senado.leg.br/sdleg-getter/documento?dm=9023442&ts=1738768135332&disposition=inline", "text": " \nSENADO FEDERAL\n \nPROJETO DE LEI \nN\u00b0 21, DE 2020\nEstabelece fundamentos, princ\u00edpios e diretrizes para o desenvolvimento e a aplica\u00e7\u00e3o da\nintelig\u00eancia artificial no Brasil; e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\nAUTORIA: C\u00e2mara dos Deputados\nDOCUMENTOS:\nTexto do projeto de lei da C\u00e2mara\n-\nLegisla\u00e7\u00e3o citada\n-\nProjeto original\nhttp://www.camara.gov.br/proposicoesWeb/prop_mostrarintegra?codteor=1853928&filename=PL-21-2020\n-\nP\u00e1gina da mat\u00e9ria\nP\u00e1gina 1 de 13\nAvulso do PL 21/2020.\nC \u00c2 M A R A  D O S  D E P U T A D O S\nEstabelece fundamentos, princ\u00edpios e \ndiretrizes para o desenvolvimento e a \naplica\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia artificial \nno Brasil; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n \nO CONGRESSO NACIONAL decreta: \n \nArt. 1\u00ba Esta Lei estabelece fundamentos e princ\u00edpios \npara o desenvolvimento e a aplica\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia artificial \nno Brasil e diretrizes para o fomento e a atua\u00e7\u00e3o do poder \np\u00fablico nessa \u00e1rea. \nArt. 2\u00ba Para os fins desta Lei, considera-se sistema \nde intelig\u00eancia artificial o sistema baseado em processo \ncomputacional que, a partir de um conjunto de objetivos \ndefinidos por humanos, pode, por meio do processamento de dados \ne de informa\u00e7\u00f5es, aprender a perceber e a interpretar o \nambiente externo, bem como a interagir com ele, fazendo \npredi\u00e7\u00f5es, recomenda\u00e7\u00f5es, classifica\u00e7\u00f5es ou decis\u00f5es, e que \nutiliza, sem a elas se limitar, t\u00e9cnicas como: \nI \u2013 sistemas de aprendizagem de m\u00e1quina (machine \nlearning), \ninclu\u00edda \naprendizagem \nsupervisionada, \nn\u00e3o \nsupervisionada e por refor\u00e7o; \nII \u2013 sistemas baseados em conhecimento ou em l\u00f3gica; \nIII \u2013 abordagens estat\u00edsticas, infer\u00eancia bayesiana, \nm\u00e9todos de pesquisa e de otimiza\u00e7\u00e3o. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Esta Lei n\u00e3o se aplica aos processos \nde \nautoma\u00e7\u00e3o \nexclusivamente \norientados \npor \npar\u00e2metros \npredefinidos de programa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o incluam a capacidade do \nsistema de aprender a perceber e a interpretar o ambiente \nexterno, bem como a interagir com ele, a partir das a\u00e7\u00f5es e \ndas informa\u00e7\u00f5es recebidas. \nP\u00e1gina 2 de 13\nAvulso do PL 21/2020.\n                                   \n2 \n \nC \u00c2 M A R A  D O S  D E P U T A D O S\nArt. 3\u00ba A aplica\u00e7\u00e3o de intelig\u00eancia artificial no \nBrasil tem por objetivo o desenvolvimento cient\u00edfico e \ntecnol\u00f3gico, bem como: \nI \n\u2013 \na \npromo\u00e7\u00e3o \ndo \ndesenvolvimento \necon\u00f4mico \nsustent\u00e1vel e inclusivo e do bem-estar da sociedade; \nII \u2013 o aumento da competitividade e da produtividade \nbrasileira; \nIII \u2013 a inser\u00e7\u00e3o competitiva do Brasil nas cadeias \nglobais de valor; \nIV \u2013 a melhoria na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos e \nna implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas; \nV \u2013 a promo\u00e7\u00e3o da pesquisa e desenvolvimento com a \nfinalidade de estimular a inova\u00e7\u00e3o nos setores produtivos; e \nVI \u2013 a prote\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \nArt. 4\u00ba O desenvolvimento e a aplica\u00e7\u00e3o da \nintelig\u00eancia artificial no Brasil t\u00eam como fundamentos: \nI \u2013 o desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico e a \ninova\u00e7\u00e3o; \nII \u2013 a livre iniciativa e a livre concorr\u00eancia; \nIII \u2013 o respeito \u00e0 \u00e9tica, aos direitos humanos e aos \nvalores democr\u00e1ticos; \nIV \u2013 a livre manifesta\u00e7\u00e3o de pensamento e a livre \nexpress\u00e3o da atividade intelectual, art\u00edstica, cient\u00edfica e de \ncomunica\u00e7\u00e3o; \nV \u2013 a n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o, a pluralidade, o respeito \n\u00e0s diversidades regionais, a inclus\u00e3o e o respeito aos direitos \ne garantias fundamentais do cidad\u00e3o; \nVI \u2013 o reconhecimento de sua natureza digital, \ntransversal e din\u00e2mica; \nP\u00e1gina 3 de 13\nAvulso do PL 21/2020.\n                                   \n3 \n \nC \u00c2 M A R A  D O S  D E P U T A D O S\nVII \u2013 o est\u00edmulo \u00e0 autorregula\u00e7\u00e3o, mediante ado\u00e7\u00e3o \nde c\u00f3digos de conduta e de guias de boas pr\u00e1ticas, observados \nos princ\u00edpios previstos no art. 5\u00ba desta Lei, e as boas \npr\u00e1ticas globais; \nVIII \u2013 a seguran\u00e7a, a privacidade e a prote\u00e7\u00e3o de \ndados pessoais; \nIX \u2013 a seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o; \nX \u2013 o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o; \nXI \u2013 a defesa nacional, a seguran\u00e7a do Estado e a \nsoberania nacional; \nXII \u2013 a liberdade dos modelos de neg\u00f3cios, desde que \nn\u00e3o conflite com as disposi\u00e7\u00f5es estabelecidas nesta Lei; \nXIII \u2013 a preserva\u00e7\u00e3o da estabilidade, da seguran\u00e7a, \nda resili\u00eancia e da funcionalidade dos sistemas de intelig\u00eancia \nartificial, por meio de medidas t\u00e9cnicas compat\u00edveis com os \npadr\u00f5es internacionais e de est\u00edmulo ao uso de boas pr\u00e1ticas; \nXIV \u2013 a prote\u00e7\u00e3o da livre concorr\u00eancia e contra \npr\u00e1ticas abusivas de mercado, na forma da Lei n\u00ba 12.529, de 30 \nde novembro de 2011; e \nXV \u2013 a harmoniza\u00e7\u00e3o com as Leis n\u00bas 13.709, de 14 de \nagosto de 2018 (Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais), \n12.965, de 23 de abril de 2014, 12.529, de 30 de novembro de \n2011, 8.078, de 11 de setembro de 1990 (C\u00f3digo de Defesa do \nConsumidor), e 12.527 de 18 de novembro de 2011. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Os c\u00f3digos de conduta e os guias de \nboas pr\u00e1ticas previstos no inciso VII do caput deste artigo \npoder\u00e3o servir como elementos indicativos de conformidade. \nArt. 5\u00ba S\u00e3o princ\u00edpios para o desenvolvimento e a \naplica\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia artificial no Brasil: \nP\u00e1gina 4 de 13\nAvulso do PL 21/2020.\n                                   \n4 \n \nC \u00c2 M A R A  D O S  D E P U T A D O S\nI \u2013 finalidade ben\u00e9fica: busca de resultados \nben\u00e9ficos para a humanidade pelos sistemas de intelig\u00eancia \nartificial; \nII \u2013 centralidade do ser humano: respeito \u00e0 dignidade \nhumana, \u00e0 privacidade, \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais e aos \ndireitos fundamentais, quando o sistema tratar de quest\u00f5es \nrelacionadas ao ser humano; \nIII \u2013 n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o: mitiga\u00e7\u00e3o da possibilidade \nde uso dos sistemas para fins discriminat\u00f3rios, il\u00edcitos ou \nabusivos; \nIV \u2013 busca pela neutralidade: recomenda\u00e7\u00e3o de que os \nagentes atuantes na cadeia de desenvolvimento e de opera\u00e7\u00e3o de \nsistemas de intelig\u00eancia artificial busquem identificar e \nmitigar vieses contr\u00e1rios ao disposto na legisla\u00e7\u00e3o vigente; \nV \u2013 transpar\u00eancia: direito das pessoas de serem \ninformadas de maneira clara, acess\u00edvel e precisa sobre a \nutiliza\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es de intelig\u00eancia artificial, salvo \ndisposi\u00e7\u00e3o legal em sentido contr\u00e1rio e observados os segredos \ncomercial e industrial, nas seguintes hip\u00f3teses: \na) sobre o fato de estarem se comunicando diretamente \ncom sistemas de intelig\u00eancia artificial, tal como por meio de \nrob\u00f4s de conversa\u00e7\u00e3o para atendimento personalizado on-line \n(chatbot), quando estiverem utilizando esses sistemas; \nb) sobre a identidade da pessoa natural, quando ela \noperar o sistema de maneira aut\u00f4noma e individual, ou da pessoa \njur\u00eddica \nrespons\u00e1vel \npela \nopera\u00e7\u00e3o \ndos \nsistemas \nde \nintelig\u00eancia artificial; \nc) \nsobre \ncrit\u00e9rios \ngerais \nque \norientam \no \nfuncionamento \ndo \nsistema \nde \nintelig\u00eancia \nartificial, \nP\u00e1gina 5 de 13\nAvulso do PL 21/2020.\n                                   \n5 \n \nC \u00c2 M A R A  D O S  D E P U T A D O S\nassegurados os segredos comercial e industrial, quando houver \npotencial de risco relevante para os direitos fundamentais; \nVI \u2013 seguran\u00e7a e preven\u00e7\u00e3o: utiliza\u00e7\u00e3o de medidas \nt\u00e9cnicas, organizacionais e administrativas, considerando o \nuso de meios razo\u00e1veis e dispon\u00edveis na ocasi\u00e3o, compat\u00edveis \ncom as melhores pr\u00e1ticas, os padr\u00f5es internacionais e a \nviabilidade econ\u00f4mica, direcionadas a permitir o gerenciamento \ne a mitiga\u00e7\u00e3o de riscos oriundos da opera\u00e7\u00e3o de sistemas de \nintelig\u00eancia artificial durante todo o seu ciclo de vida e o \nseu cont\u00ednuo funcionamento; \nVII \u2013 inova\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel: garantia de ado\u00e7\u00e3o do \ndisposto nesta Lei, pelos agentes que atuam na cadeia de \ndesenvolvimento e opera\u00e7\u00e3o de sistemas de intelig\u00eancia \nartificial que estejam em uso, documentando seu processo \ninterno de gest\u00e3o e responsabilizando-se, nos limites de sua \nrespectiva participa\u00e7\u00e3o, do contexto e das tecnologias \ndispon\u00edveis, \npelos \nresultados \ndo \nfuncionamento \ndesses \nsistemas; \nVIII \u2013 disponibilidade de dados: n\u00e3o viola\u00e7\u00e3o do \ndireito de autor pelo uso de dados, de banco de dados e de \ntextos por ele protegidos, para fins de treinamento de sistemas \nde intelig\u00eancia artificial, desde que n\u00e3o seja impactada a \nexplora\u00e7\u00e3o normal da obra por seu titular. \nArt. 6\u00ba Ao disciplinar a aplica\u00e7\u00e3o de intelig\u00eancia \nartificial, o poder p\u00fablico dever\u00e1 observar as seguintes \ndiretrizes: \nI \u2013 interven\u00e7\u00e3o subsidi\u00e1ria: regras espec\u00edficas \ndever\u00e3o ser desenvolvidas para os usos de sistemas de \nintelig\u00eancia \nartificial \napenas \nquando \nabsolutamente \nP\u00e1gina 6 de 13\nAvulso do PL 21/2020.\n                                   \n6 \n \nC \u00c2 M A R A  D O S  D E P U T A D O S\nnecess\u00e1rias para a garantia do atendimento ao disposto na \nlegisla\u00e7\u00e3o vigente; \nII \u2013 atua\u00e7\u00e3o setorial: a atua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico \ndever\u00e1 ocorrer pelo \u00f3rg\u00e3o ou entidade competente, considerados \no contexto e o arcabou\u00e7o regulat\u00f3rio espec\u00edficos de cada setor; \nIII \u2013 gest\u00e3o baseada em risco: o desenvolvimento e \no uso dos sistemas de intelig\u00eancia artificial dever\u00e3o \nconsiderar os riscos concretos, e as defini\u00e7\u00f5es sobre a \nnecessidade \nde \nregula\u00e7\u00e3o \ndos \nsistemas \nde \nintelig\u00eancia \nartificial e sobre o respectivo grau de interven\u00e7\u00e3o dever\u00e3o \nser sempre proporcionais aos riscos concretos oferecidos por \ncada sistema e \u00e0 probabilidade de ocorr\u00eancia desses riscos, \navaliados sempre em compara\u00e7\u00e3o com: \na) os potenciais benef\u00edcios sociais e econ\u00f4micos \noferecidos pelo sistema de intelig\u00eancia artificial; e \nb) os riscos apresentados por sistemas similares que \nn\u00e3o envolvam intelig\u00eancia artificial, nos termos do inciso V \ndeste caput; \nIV \u2013 participa\u00e7\u00e3o social e interdisciplinar: a \nado\u00e7\u00e3o de normas que impactem o desenvolvimento e a opera\u00e7\u00e3o \nde sistemas de intelig\u00eancia artificial ser\u00e1 baseada em \nevid\u00eancias \ne \nprecedida \nde \nconsulta \np\u00fablica, \nrealizada \npreferencialmente pela internet e com ampla divulga\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, \nde modo a possibilitar a participa\u00e7\u00e3o de todos os interessados \ne as diversas especialidades envolvidas; \nV \u2013 an\u00e1lise de impacto regulat\u00f3rio: a ado\u00e7\u00e3o de \nnormas que impactem o desenvolvimento e a opera\u00e7\u00e3o de sistemas \nde intelig\u00eancia artificial ser\u00e1 precedida de an\u00e1lise de impacto \nP\u00e1gina 7 de 13\nAvulso do PL 21/2020.\n                                   \n7 \n \nC \u00c2 M A R A  D O S  D E P U T A D O S\nregulat\u00f3rio, nos termos do Decreto n\u00ba 10.411, de 30 de junho \nde 2020, e da Lei n\u00ba 13.874, de 20 de setembro de 2019; e \nVI \n\u2013 \nresponsabilidade: \nas \nnormas \nsobre \nresponsabilidade \ndos \nagentes \nque \natuam \nna \ncadeia \nde \ndesenvolvimento e opera\u00e7\u00e3o de sistemas de intelig\u00eancia \nartificial dever\u00e3o, salvo disposi\u00e7\u00e3o legal em contr\u00e1rio, \npautar-se \nna \nresponsabilidade \nsubjetiva \ne \nlevar \nem \nconsidera\u00e7\u00e3o a efetiva participa\u00e7\u00e3o desses agentes, os danos \nespec\u00edficos que se deseja evitar ou remediar e a forma como \nesses agentes podem demonstrar adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s normas aplic\u00e1veis, \npor meio de esfor\u00e7os razo\u00e1veis compat\u00edveis com os padr\u00f5es \ninternacionais e as melhores pr\u00e1ticas de mercado. \n\u00a7 1\u00ba Na gest\u00e3o com base em risco a que se refere o \ninciso III do caput deste artigo, a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, nos \ncasos de baixo risco, dever\u00e1 incentivar a inova\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel \ncom a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas regulat\u00f3rias flex\u00edveis. \n\u00a7 2\u00ba Na gest\u00e3o com base em risco a que se refere o \ninciso III do caput deste artigo, a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, nos \ncasos concretos em que se constatar alto risco, poder\u00e1, no \n\u00e2mbito da sua compet\u00eancia, requerer informa\u00e7\u00f5es sobre as \nmedidas de seguran\u00e7a e preven\u00e7\u00e3o enumeradas no inciso VI do \ncaput do art. 5\u00ba desta Lei, e respectivas salvaguardas, nos \ntermos e nos limites de transpar\u00eancia estabelecidos por esta \nLei, observados os segredos comercial e industrial. \n\u00a7 3\u00ba Quando a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema de intelig\u00eancia \nartificial envolver rela\u00e7\u00f5es de consumo, o agente responder\u00e1 \nindependentemente de culpa pela repara\u00e7\u00e3o dos danos causados \naos consumidores, no limite de sua participa\u00e7\u00e3o efetiva no \nP\u00e1gina 8 de 13\nAvulso do PL 21/2020.\n                                   \n8 \n \nC \u00c2 M A R A  D O S  D E P U T A D O S\nevento danoso, observada a Lei n\u00ba 8.078 de 11 de setembro de \n1990 (C\u00f3digo de Defesa do Consumidor). \n\u00a7 4\u00ba As pessoas jur\u00eddicas de direito p\u00fablico e as de \ndireito privado prestadoras de servi\u00e7os p\u00fablicos responder\u00e3o \npelos danos que seus agentes, nessa qualidade, causarem a \nterceiros, assegurado o direito de regresso contra o \nrespons\u00e1vel nos casos de dolo ou culpa. \nArt. 7\u00ba Constituem diretrizes para a atua\u00e7\u00e3o da \nUni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios em \nrela\u00e7\u00e3o ao uso e ao fomento dos sistemas de intelig\u00eancia \nartificial no Brasil: \nI \u2013 promo\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a nas tecnologias de \nintelig\u00eancia artificial, com dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e de \nconhecimento sobre seus usos \u00e9ticos e respons\u00e1veis; \nII \u2013 incentivo a investimentos em pesquisa e \ndesenvolvimento de intelig\u00eancia artificial; \nIII \u2013 promo\u00e7\u00e3o da interoperabilidade tecnol\u00f3gica dos \nsistemas de intelig\u00eancia artificial utilizados pelo poder \np\u00fablico, de modo a permitir o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es e a \nceleridade de procedimentos; \nIV \u2013 incentivo ao desenvolvimento e \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de \nsistemas de intelig\u00eancia artificial nos setores p\u00fablico e \nprivado; \nV \u2013 est\u00edmulo \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o e \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o das pessoas \npara a reestrutura\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho; \nVI \u2013 est\u00edmulo a pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas inovadoras, com \nvis\u00e3o \nmultidisciplinar, \ne \n\u00eanfase \nda \nimport\u00e2ncia \nde \nressignifica\u00e7\u00e3o dos processos de forma\u00e7\u00e3o de professores para \nP\u00e1gina 9 de 13\nAvulso do PL 21/2020.\n                                   \n9 \n \nC \u00c2 M A R A  D O S  D E P U T A D O S\nlidar com os desafios decorrentes da inser\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia \nartificial como ferramenta pedag\u00f3gica em sala de aula; \nVII \u2013 est\u00edmulo \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de instrumentos regulat\u00f3rios \nque \npromovam \na \ninova\u00e7\u00e3o, \ncomo \nambientes \nregulat\u00f3rios \nexperimentais (sandboxes regulat\u00f3rios), an\u00e1lises de impacto \nregulat\u00f3rio e autorregula\u00e7\u00f5es setoriais; \nVIII \u2013 est\u00edmulo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de governan\u00e7a \ntransparente \ne \ncolaborativa, \ncom \na \nparticipa\u00e7\u00e3o \nde \nrepresentantes do poder p\u00fablico, do setor empresarial, da \nsociedade civil e da comunidade cient\u00edfica; e \nIX \u2013 promo\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o internacional, mediante \nest\u00edmulo ao compartilhamento do conhecimento sobre sistemas de \nintelig\u00eancia artificial e \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o de tratados, acordos e \npadr\u00f5es t\u00e9cnicos globais que facilitem a interoperabilidade \nentre os sistemas e a harmoniza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o a esse \nrespeito. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Para fins deste artigo, o poder \np\u00fablico federal promover\u00e1 a gest\u00e3o estrat\u00e9gica e as orienta\u00e7\u00f5es \nquanto ao uso transparente e \u00e9tico de sistemas de intelig\u00eancia \nartificial no setor p\u00fablico, conforme as pol\u00edticas p\u00fablicas \nestrat\u00e9gicas para o setor. \nArt. 8\u00ba As diretrizes de que tratam os arts. 6\u00ba e 7\u00ba \ndesta Lei ser\u00e3o aplicadas conforme regulamenta\u00e7\u00e3o do Poder \nExecutivo federal por \u00f3rg\u00e3os e entidades setoriais com \ncompet\u00eancia t\u00e9cnica na mat\u00e9ria, os quais dever\u00e3o: \nI \u2013 monitorar a gest\u00e3o do risco dos sistemas de \nintelig\u00eancia artificial, no caso concreto, avaliando os riscos \nda aplica\u00e7\u00e3o e as medidas de mitiga\u00e7\u00e3o em sua \u00e1rea de \ncompet\u00eancia; \nP\u00e1gina 10 de 13\nAvulso do PL 21/2020.\n                                   \n10 \n \nC \u00c2 M A R A  D O S  D E P U T A D O S\nII \n\u2013 \nestabelecer \ndireitos, \ndeveres \ne \nresponsabilidades; e \nIII \u2013 reconhecer institui\u00e7\u00f5es de autorregula\u00e7\u00e3o. \nArt. 9\u00ba Para os fins desta Lei, sistemas de \nintelig\u00eancia \nartificial \ns\u00e3o \nrepresenta\u00e7\u00f5es \ntecnol\u00f3gicas \noriundas do campo da inform\u00e1tica e da ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o, \ncompetindo privativamente \u00e0 Uni\u00e3o legislar e normatizar a \nmat\u00e9ria para a promo\u00e7\u00e3o de uniformidade legal em todo o \nterrit\u00f3rio nacional, na forma do disposto no inciso IV do caput \ndo art. 22 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \nArt. 10. Esta Lei entra em vigor ap\u00f3s decorridos 90 \n(noventa) dias de sua publica\u00e7\u00e3o oficial. \nC\u00c2MARA DOS DEPUTADOS, 30 de setembro de 2021. \n \n \n \nARTHUR LIRA \nPresidente\nP\u00e1gina 11 de 13\nAvulso do PL 21/2020.\n \n \n \n \n*$239065$175641$* \n*$239065$175641$* \nDocumento : 91074 - 2 \nC \u00c2 M A R A   D O S   D E P U T A D O S\nOf. n\u00ba 1.222/2021/SGM-P \n \n                                                                           Bras\u00edlia, 30 de setembro de 2021. \n \n \nA Sua Excel\u00eancia o Senhor  \nSenador RODRIGO PACHECO \nPresidente do Senado Federal \n \nAssunto: Envio de proposi\u00e7\u00e3o para aprecia\u00e7\u00e3o  \n \nSenhor Presidente, \n \nEncaminho a Vossa Excel\u00eancia, a fim de ser submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do \nSenado Federal, nos termos do caput do art. 65 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal \ncombinado com o art. 134 do Regimento Comum, o Projeto de Lei n\u00ba 21, de 2020, \nda C\u00e2mara dos Deputados, que \u201cEstabelece fundamentos, princ\u00edpios e diretrizes \npara o desenvolvimento e a aplica\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia artificial no Brasil; e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias\u201d. \n \nAtenciosamente, \n \nP\u00e1gina 12 de 13\nAvulso do PL 21/2020.\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\nLEGISLA\u00c7\u00c3O CITADA\n \nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988 - CON-1988-10-05 - 1988/88 \nhttps://www.lexml.gov.br/urn/urn:lex:br:federal:constituicao:1988;1988\nart22_cpt_inc4\nDecreto n\u00ba 10.411, de 30 de Junho de 2020 - DEC-10411-2020-06-30 - 10411/20 \nhttps://www.lexml.gov.br/urn/urn:lex:br:federal:decreto:2020;10411\nLei n\u00ba 8.078, de 11 de Setembro de 1990 - C\u00f3digo de Defesa do Consumidor  - 8078/90 \nhttps://www.lexml.gov.br/urn/urn:lex:br:federal:lei:1990;8078\nLei n\u00ba 12.529, de 30 de Novembro de 2011 - Lei de Defesa da Concorr\u00eancia (2011); Lei\nAntitruste (2011); Lei do Sistema Brasileiro de Defesa da Concorr\u00eancia - 12529/11 \nhttps://www.lexml.gov.br/urn/urn:lex:br:federal:lei:2011;12529\nLei n\u00ba 13.709, de 14 de Agosto de 2018 - Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais\n(LGPDP) - 13709/18 \nhttps://www.lexml.gov.br/urn/urn:lex:br:federal:lei:2018;13709\nLei n\u00ba 13.874, de 20 de Setembro de 2019 - Lei da Liberdade Econ\u00f4mica - 13874/19 \nhttps://www.lexml.gov.br/urn/urn:lex:br:federal:lei:2019;13874\nP\u00e1gina 13 de 13\nAvulso do PL 21/2020.\n", "metadata": {"country": "Brazil", "year": "2020", "legally_binding": "no", "binding_proof": "The bill has been proposed but not yet enacted into law, so it currently has no binding legal effect.", "date": "10/01/2020", "regulator": "Chamber of Deputies of Brazil", "type": "bill", "status": "pending", "language": "Portuguese", "use_cases": "[1, 3, 5, 6]"}}
{"_id": "686aa6e9e2af9fb1ff3ba987", "title": "Brazilian Data Protection Law (LGPD)", "source": "https://iapp.org/media/pdf/resource_center/Brazilian_General_Data_Protection_Law.pdf", "text": "LAW No. 13,709 OF AUGUST 14, 2018\nBrazilian Data \nProtection Law \nLGPD\nO texto traduzido da Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (LGPD) para o ingl\u00eas representa uma primeira vers\u00e3o \ndestinada a facilitar a consulta e utiliza\u00e7\u00e3o pela comunidade que utiliza essa legisla\u00e7\u00e3o. Ressaltamos que \na tradu\u00e7\u00e3o pode passar por revis\u00f5es e aprimoramentos futuros. Estamos abertos a sugest\u00f5es que possam \ncontribuir para a melhoria e maior precis\u00e3o deste documento. As sugest\u00f5es podem ser enviadas para a \nOuvidoria da ANPD por meio da Plataforma Fala.BR (https://falabr.cgu.gov.br/). \n \nLAW No. 13,709 OF AUGUST 14, 2018 \n \n \n  \nBrazilian Data Protection Law (LGPD) (As \namended by Law No. 13,853/2019) \n \n \n  \nThe President of the Republic I hereby make known that the National Congress decrees and I \nsanction the following Law: \n  \nCHAPTER I \nPRELIMINARY PROVISIONS \n \n Article 1. This Law provides for the processing of personal data, including by digital \nmeans, by a natural person or a legal entity of either public or private law, with the purpose of \nprotecting the fundamental rights of freedom and privacy and the free development of the \npersonality of the natural person. \n \n Sole paragraph. The general provisions of this Law are of national interest and must \nbe observed by the Federal Union, States, Federal District and Municipalities. (Included by Law \nNo. 13,853/2019) \n \nArticle 2. The discipline of personal data protection is grounded on the following: \nI \u2013 respect for privacy; \nII \u2013 informational self-determination; \nIII \u2013 freedom of expression, information, communication and opinion; \nIV \u2013 inviolability of intimacy, honor and reputation; \nV \u2013 economic and technological development and innovation; \nVI \u2013 free enterprise, free competition and consumer protection; and \nVII \u2013 human rights, free development of personality, dignity and exercise of citizenship \nby natural persons. \n \nArticle 3. This Law applies to any processing operation carried out by a natural person \nor a legal entity of either public or private law, irrespective of the means, the country in which \nits headquarters are located or the country where data are located, provided that: \n I \u2013 the processing operation is carried out in the national territory;  \nII \u2013 the processing activity is aimed at offering or supplying goods or services, or the \nprocessing of data of individuals located in the national territory; or (New wording given by Law \nNo. 13,853/2019) \n III \u2013 the personal data being processed were collected in the national territory. \n \nParagraph 1. Personal data is considered to be collected in the national territory when \nthe data subject is in that territory at the time of collection.  \nParagraph 2. The processing of data provided for in item IV of the head provision of \narticle 4 of this Law is excepted from the provisions of item I of this article. \n \n Article 4. This Law shall not apply to the processing of personal data that: \nI \u2013 is carried out by a natural person purely for private and non-economic purposes; \nII \u2013 is carried out exclusively for: \na) journalistic and artistic purposes; or \nb) academic purposes, this event being subject to articles 7 and 11 of this Law; \nIII \u2013 is carried out exclusively for purposes of: \na) public security; \nb) national defense; \nc) State security; or \nd) activities of investigation and prosecution of criminal offenses; or \nIV\u2013 have their origin outside the national territory and are not the object of \ncommunication, shared use of data with Brazilian processing agents or the object of \ninternational transfer of data with a third country other than the country of origin, provided that \nthe country of origin offers a level of personal data protection consistent with the provisions of \nthis Law. \nParagraph 1. Processing of personal data as provided in item III shall be governed by \nspecific legislation, which shall provide for proportional and strictly necessary measures to meet \npublic interest, subject to the due process of law, the general principles of protection and the \nrights of the data subjects as provided for in this Law.  \nParagraph 2. Processing of the data referred to in item III of the head provision of this \narticle is forbidden for legal entities of private law, except in procedures under the authority of \na legal entity of public law, which shall be subject to specific reporting to the national authority \nand observe the limitation imposed in paragraph 4 of this article. \nParagraph 3. The national authority shall issue technical opinions or recommendations \nregarding the exceptions set forth in item III of the head provision of this article and shall request \ndata protection impact assessments from those responsible for data processing. \nParagraph 4. Under no circumstances the entirety of personal data contained in a \ndatabase, as provided for in item III of the head provision of this article, may be processed by a \nlegal entity of private law, unless its capital is integrally held by a government authority. (New \nwording given by Law No. 13,853/2019) \nArticle 5. For purposes of this Law, the following definitions shall apply: \nI \u2013 personal data: information regarding an identified or identifiable natural person; \nII \u2013 sensitive personal data: personal data concerning racial or ethnic origin, religious \nbelief, political opinion, affiliation to trade unions or to a religious, philosophical or political \norganization, data regarding health or sex life, genetic or biometric data, when related to a \nnatural person; \nIII \u2013 anonymized data: data related to a data subject who cannot be identified, \nconsidering the use of reasonable technical means available at the time of the processing; \nIV \u2013 database: a structured set of personal data, held in one or several locations, whether \nin electronic or physical support; \nV - data subject: natural person to whom the personal data that is object of the \nprocessing refers to; \nVI \u2013 controller: natural person or legal entity of either public or private law in charge of \nmaking the decisions regarding the processing of personal data; \nVII \u2013 processor: natural person or legal entity of either public or private law that \nprocesses personal data on behalf of the controller; \nVIII - data protection officer: person appointed by the controller and processor to act as \na communication channel between the controller, the data subjects and the National Data \nProtection Authority (ANPD); (New wording given by Law No. 13,853/2019) \nIX \u2013 processing agents: the controller and the processor; \nX \u2013 processing: any operation performed on personal data, such as collection, \nproduction, receipt, classification, use, access, reproduction, transmission, distribution, \nprocessing, filing, storage, erasure, information evaluation or control, modification, \ncommunication, transfer, dissemination or retrieval; \nXI - anonymization: use of reasonable technical means available at the time of \nprocessing, by which a given data loses the possibility of direct or indirect association with an \nindividual; \nXII \u2013 consent: freely, informed and unambiguous manifestation whereby the data \nsubject agrees to the processing of their personal data for a given purpose; \nXIII \u2013 blocking: temporary suspension of any processing operation, by means of \nretention of the personal data or database; \nXIV \u2013 erasure: removal of data or a set of data stored in a database, regardless of the \nprocedure used; \nXV \u2013 international data transfer: transfer of personal data to a foreign country or to an \ninternational organization of which the country is a member; \nXVI \u2013 shared use of data: communication, dissemination, international transfer, \ninterconnection of personal data or shared processing of personal databases by government \nbodies and entities, in compliance with their legal powers, or between these and private entities, \nreciprocally, with specific authorization, for one or more types of processing allowed by these \ngovernment entities, or among private entities; \nXVII \u2013 data protection impact assessment: documentation from the controller that \ncontains the description concerning the proceedings of personal data processing that could pose \nrisks to civil liberties and fundamental rights, as well as measures, safeguards and mechanisms \nto mitigate said risks; \nXVIII - research body: body or entity from the direct or indirect administration or non-\nprofit legal entity of private law, legally organized under Brazilian laws, with headquarters and \njurisdiction in the country, which includes basic or applied research of historical, scientific, \ntechnological or statistical nature in its institutional mission or in its corporate or statutory \npurposes; and (New wording given by Law No. 13,853/2019) \nXIX - national authority: body of the public administration responsible for ensuring, \nimplementing and supervising the compliance with this Law in all national territory. (New \nwording given by Law No. 13,853/2019). \n \nArticle 6. Activities of processing of personal data shall be done in good faith and be \nsubject to the following principles: \nI - purpose: processing for legitimate, specific and explicit purposes of which the data \nsubject is informed, with no possibility of subsequent processing that is incompatible with such \npurposes; \nII - adequacy: compatibility of the processing with the purposes informed to the data \nsubject, in accordance with the context of the processing; \nIII - necessity: limitation of the processing to the minimum required for the \naccomplishment of its purposes, encompassing relevant, proportional and non-excessive data \nin relation to data processing purposes; \nIV \u2013 free access: guarantee to the data subjects of facilitated and free of charge \nconsultation on the form and duration of the processing, as well as on the integrity of their \npersonal data; \nV \u2013 data quality: guarantee to the data subjects of accuracy, clarity, relevance and \nupdating of data, according to the necessity and for achieving the purpose of the processing; \nVI - transparency: guarantee to the data subjects of clear, accurate and easily accessible \ninformation on processing activities and the respective processing agents, subject to commercial \nand industrial secrecy; \nVII \u2013 security: use of technical and administrative measures able to protect personal data \nfrom unauthorized accesses and accidental or unlawful events of destruction, loss, alteration, \ncommunication or dissemination; \nVIII \u2013 prevention: adoption of measures to prevent the occurrence of damages due to \nthe processing of personal data; \nIX \u2013 non-discrimination: impossibility of carrying out the processing for unlawful or \nabusive discriminatory purposes; \nX \u2013 liability and accountability: proof, by the agent, of the adoption of effective measures \ncapable of demonstrating observance of and compliance with personal data protection rules, \nincluding the effectiveness of such measures. \n \nCHAPTER II \nPROCESSING OF PERSONAL DATA \nSection I \nRequirements for the Processing of Personal Data \n \nArticle 7. Processing of personal data shall only be carried out under the following \ncircumstances: \nI \u2013 with the consent of the data subject; \nII \u2013 for compliance with a legal or regulatory obligation by the controller; \nIII \u2013 by the public administration, for the processing and shared use of data necessary \nfor the implementation of public policies provided in laws or regulations, or based on contracts, \nagreements or similar instruments, subject to the provisions of Chapter IV of this Law; \nIV \u2013 for the conduction of studies by research bodies, ensuring, whenever possible, the \nanonymization of personal data; \nV \u2013 when necessary for the performance of a contract or preliminary procedures related \nto a contract to which the data subject is a party, at the request of the data subject; \nVI \u2013 for the regular exercise of rights in judicial, administrative or arbitration procedures, \nthe latter pursuant to the provisions in Law No. 9,307, of September 23, 1996 (the \u201cBrazilian \nArbitration Law\u201d); \nVII \u2013 for protection of the life or the physical integrity of the data subject or of a third \nparty; \nVIII \u2013 for protection of health, exclusively, in procedures carried out by health \nprofessionals, health services or sanitary authorities; (New wording given by Law No. \n13,853/2019) \nIX \u2013 when necessary to meet the legitimate interests of the controller or a third party, \nexcept when the data subject\u2019s fundamental rights and liberties that require personal data \nprotection prevail; or \nX \u2013 for the protection of credit, including the provisions in relevant legislation. \n \nParagraph 1. (Repealed). (New wording given by Law No. 13,853/2019) \n \nParagraph 2. (Repealed). (New wording given by Law No. 13,853/2019) \nParagraph 3. The processing of publicly accessible personal data shall consider the \npurpose, the good faith and the public interest that justify it being made available. \nParagraph 4. The consent requirement set forth in the head provision of this article shall \nnot apply to data manifestly made public by the data subject, safeguarding the rights of the data \nsubject and the principles set forth in this Law. \nParagraph 5. The controller who has obtained the consent referred to in item I of the \nhead provision of this article and who needs to communicate or share personal data with other \ncontrollers shall obtain specific consent of the data subject for such purpose, except when the \nneed for such consent is waived as provided for in this Law. \nParagraph 6. No waiver of consent releases the processing agents from the other \nobligations set forth in this Law, especially the observance of the general principles and the \nguarantee of the data subjects\u2019 rights. \nParagraph 7. The subsequent processing of personal data referred to in paragraphs 3 \nand 4 of this article may be carried out for new purposes, provided that legitimate and specific \npurposes for the new processing and the preservation of the rights of the data subject are \nobserved, as well as the grounds and principles set forth in this Law. (Included by Law No. \n13,853/2019). \n \nArticle 8. The consent set forth in item I of article 7 of this Law shall be given in writing \nor by other means able to demonstrate the manifestation of intention of the data subject. \n \nParagraph 1. If consent is given in writing, it shall be included in a clause that stands out \nfrom the other contractual clauses. \nParagraph 2. The controller shall bear the burden of proving that the consent has been \nobtained in accordance with the provisions of this Law. \nParagraph 3.  It is prohibited to process personal data if the consent is defective. \nParagraph 4. The consent shall refer to specific purposes, and generic authorizations for \nthe processing of personal data shall be considered void. \n \nParagraph 5. The consent may be revoked at any time upon express request of the data \nsubject, via a free-of-charge and facilitated procedure, with processing carried out under \npreviously given consent remaining valid as long as there is no request for erasure, pursuant to \nitem VI of the head provision of article 18 of this Law. \nParagraph 6. In the event of alteration in the information referred to in items I, II, III or \nV of article 9 of this Law, the controller shall inform the data subject, specifically emphasizing \nthe content of such changes, in which case the data subject, when consent is required, may \nrevoke it if they disagree with the change. \n \nArticle 9. The data subject is entitled to facilitated access to information concerning the \nprocessing of her/his data, which shall be made available in a clear, adequate and visible \nmanner, concerning, among other aspects provided in regulation for complying with the \nprinciple of free access: \nI \u2013 specific purpose of the processing; \nII \u2013 the type and duration of the processing, complying with trade and industrial secrets; \nIII \u2013 identification of the controller; \nIV \u2013 contact information of the controller; \nV - information regarding the shared use of data by the controller and its purpose; \nVI \u2013 responsibilities of the agents that will carry out the processing; and \nVII \u2013 the data subject\u2019s rights, explicitly mentioning the rights provided for in Art. 18 of \nthis Law. \nParagraph 1. When consent is required, it shall be considered void if the information \nprovided to the data subject contains misleading or abusive content or has not been previously \npresented in a transparent, clear and unambiguous way. \nParagraph 2. When consent is required, if there are changes in the purpose of the \nprocessing of personal data that are not compatible with the original consent, the controller \nshall inform the data subject in advance about such changes, and the data subject may revoke \nthe consent in case they disagree with the changes. \nParagraph 3. When the processing of personal data is a condition for the provision of a \nproduct or service or for the exercise of a right, the data subject shall be emphatically informed \nof this fact and of the means by which they may exercise the data subject\u2019 rights listed in Article \n18 of this Law. \nArticle 10. The legitimate interest of the controller may only provide a legal basis for \nprocessing personal data for legitimate purposes, based on particular situations, which include \nbut are not limited to: \nI \u2013 support and promotion of the controller\u2019s activity; and \nII \u2013 protection of data subject\u2019s regular exercise of their rights or provision of services \nfor their benefit, subject to their legitimate expectations and fundamental rights and freedoms, \npursuant to the provisions of this Law. \nParagraph 1. When the processing is based on the legitimate interest of the controller, \nonly the personal data strictly necessary for the intended purpose may be processed. \nParagraph 2. The controller shall adopt measures to ensure the transparency of data \nprocessing based on their legitimate interest. \nParagraph 3. The national authority may request a data protection impact assessment \nfrom the controller, when processing is based on their legitimate interest, complying with trade \nand industrial secrets.  \n \nSection II \nProcessing of Sensitive Personal Data \n \nArticle 11. The processing of sensitive personal data shall only occur in the following \nsituations: \nI \u2013 when the data subject or their legal representative specifically and emphatically \nconsents, for specific purposes; \nII \u2013 without the data subject\u2019s consent, in the events in which it is indispensable for: \na) controller\u00b4s compliance with a legal or regulatory obligation; \nb) shared processing of data required for the enforcement, by the public \nadministration, of public policies set forth in the laws or regulations; \nc) studies carried out by a research body ensuring, whenever possible, the \nanonymization of sensitive personal data; \nd) the regular exercise of rights, including in a contract and in a judicial, administrative \nor arbitration procedure, the latter pursuant to the provisions laid out in Law No. 9.307, of \nSeptember 23, 1996 (Arbitration Law); \ne) protecting life or physical integrity of the data subject or of a third party; \nf) protection of health, exclusively, in procedures carried out by health professionals, \nhealth services or sanitary authorities; (New wording given by Law No. 13,853/2019) \n \ng) ensuring fraud prevention and the data subject\u2019s safety, in processes of \nidentification and authentication of registration in electronic systems, respecting \nthe rights mentioned in Article 9 of this Law and except when fundamental rights \nand freedoms of the data subject which require protection of personal data prevail. \n \nParagraph 1. The provisions of this article shall apply to any processing of personal data \nthat discloses sensitive personal data and that may cause damage to the data subject, except \nfor situations provided for in specific legislation. \nParagraph 2. When the provisions laid out in subitems \u201ca\u201d and \u201cb\u201d of item II of the head \nprovision of this article are applied by public agencies and entities, such waiver of consent shall \nbe publicized, pursuant to item I of the head provision of Article 23 of this Law. \nParagraph 3. Communication or shared use of sensitive personal data among \ncontrollers for the purpose of obtaining an economic advantage may be prohibited or regulated \nby the national authority, after hearing the sectoral Government entities, within their regulatory \ncapacity. \nParagraph 4. Communication or shared use of sensitive data relating to health among \ncontrollers for the purpose of obtaining an economic advantage is prohibited, except in events \nof provision of health services, pharmaceutical assistance and health insurance, as long as \nparagraph 5 of this article is observed, including auxiliary diagnostic and therapeutic services, in \nbenefit of the interests of data subject and also to allow: (New wording given by Law No. \n13,853/2019) \n \nI - data portability at the data subject\u2019s request; or (Included by Law No. 13,853/2019) \nII - the financial and administrative transactions resulting from the use and provision \nof the services referred to in this paragraph. (Included by Law No. 13,853/2019) \nParagraph 5. Private healthcare plan operators are prohibited from processing health \ndata for the purpose of risk selection under any contracting mode, as well as for including and \nexcluding beneficiaries. (Included by Law No. 13,853/2019) \n \nArticle 12. Anonymized data shall not be deemed personal data for purposes of this \nLaw, except when the anonymization process to which they have been submitted is reversed, \nusing exclusively own means, or when it may be reversed applying reasonable efforts. \nParagraph 1. The determination of what is considered reasonable shall take objective \nfactors into account, such as cost and time required to reverse the anonymization process, \naccording to the technologies available, and the exclusive use of own means. \nParagraph 2. For purposes of this Law, data used to formulate a behavioral profile of a \nparticular natural person, if that person is identified, may be also considered personal data. \nParagraph 3. The national authority may provide for standards and techniques to be \nused in anonymization processes, and carry out security checks, making sure to hear the \nNational Council for Personal Data and Privacy Protection. \n \nArticle 13. When carrying out public health studies, research bodies may have access \nto personal databases, which shall be exclusively processed within the body and for the sole \npurpose of carrying out studies and research. Those databases shall be kept in a controlled and \nsecure environment, according to the security practices set forth in the specific regulation and \nwhich include, whenever possible, the anonymization or pseudonymization of the data, as well \nas the proper ethical standards related to studies and research. \n \nParagraph 1. Under no circumstances shall the disclosure of the results or of any \nexcerpt of the study or the research referred to in the head provision of this article reveal \npersonal data. \nParagraph 2. The research body shall be held liable for the security of the information \nreferred to in the head provision of this article, and it is forbidden, under any circumstances, to \ntransfer said data to third parties. \nParagraph 3. Access to data as provided for in this article shall be regulated by the \nnational authority and by the health and sanitation authorities, within their regulatory capacity. \nParagraph 4. For purposes of this article, pseudonymization is the processing by which \ndata may no longer be directly or indirectly associated with an individual, except by using \nadditional information kept separately by the controller in a controlled and secure environment. \n \nSection III \nProcessing of Children\u2019s and Adolescents\u2019 Personal Data \n \nArticle 14. The processing of children\u2019s and adolescents\u2019 personal data shall be carried \nout in their best interest, pursuant to the provisions of this article and of relevant legislation. \nParagraph 1. The processing of children\u2019s personal data shall be carried out with the \nspecific and distinguishable consent given by at least one of the parents or by the legal \nrepresentative. \nParagraph 2. In the data processing set forth in paragraph 1 of this article, controllers \nshall make public the information on the types of collected data, the way they are used and the \nprocedures to exercise the rights referred to in article 18 of this Law. \nParagraph 3. Children\u2019s personal data may be collected without the consent referred \nto in paragraph 1 of this article when the collection is necessary to contact the parents or the \nlegal representative, used only once and without storage, or for their protection, and under no \ncircumstances may such data be transmitted to a third party without consent as provided in \nparagraph 1 of this article. \nParagraph 4. Controllers shall not subject the participation of the data subjects as set \nforth in paragraph 1 of this article in games, internet applications or other activities for providing \npersonal information beyond what it is strictly necessary for the activity. \nParagraph 5. The controller shall make all reasonable efforts to confirm that the \nconsent referred to in paragraph 1 of this article was given by the child\u2019s representative, \nconsidering available technologies. \nParagraph 6. Information on the data processing referred to in this article shall be \nprovided in a simple, clear and accessible manner, considering the user\u2019s physical-motor, \nperceptive, sensorial, intellectual and mental characteristics, using audiovisual resources when \nappropriate, in order to provide information necessary to the parents or to the legal \nrepresentative and appropriate for the child\u2019s understanding. \n \nSection IV \nTermination of Data Processing \n \nArticle 15. The processing of personal data shall cease in the following events: \nI \u2013 upon evidence that the purpose has been achieved or that the data are no longer \nnecessary or pertinent to attain the intended specific purpose; \nII \u2013 upon expiration of the processing period; \nIII \u2013 upon notice from the data subject, including when exercising the right to revoke \nthe consent as set forth in paragraph 5 of Article 8 of this Law, subject to the public interest; or \nIV \u2013 at the order of the national authority, upon violation of the provisions of this Law. \n \nArticle 16. Personal data shall be erased following the termination of their processing, \nwithin the scope and technical limits of the activities, but their storage is authorized for the \nfollowing purposes: \nI - compliance with a legal or regulatory obligation by the controller; \nII \u2013 study by a research body, ensuring, whenever possible, the anonymization of \npersonal data; \nIII - transfer to a third party, upon compliance with the data processing requirements \nset forth in this Law; or \nIV \u2013 exclusive use by the controller, with access by a third party being prohibited, and \nprovided the data has been anonymized. \n \n  \nCHAPTER III \nDATA SUBJECT\u2019S RIGHTS \n  \n. Article 17. Every natural person is assured ownership of their personal data and the \nguarantee of the fundamental rights of freedom, intimacy and privacy, pursuant to the \nprovisions of this Law. \n  \nArticle 18. Data subjects shall have the right to obtain from the controller, regarding \ntheir data processed by said controller, at any time and upon request: \n  \nI \u2013 confirmation of the existence of the processing; \n II \u2013 access to the data; \n III \u2013 correction of incomplete, inaccurate or outdated data; \n IV - anonymization, blocking or erasure of unnecessary or excessive data or data \nprocessed in noncompliance with the provisions of this Law; \n V - portability of data to another service provider or product provider, upon express \nrequest, according to the regulations of the national authority, complying with trade and \nindustrial secrets; (New wording given by Law No. 13,853/2019) \n VI - erasure of the personal data processed with the consent of the data subject, \nexcept for the events set forth in article 16 of this Law; \n VII \u2013 information on government and private entities with which the controller has \nshared data; \nVIII - information on the possibility of denying consent and the consequences of such \ndenial; \n IX \u2013 revocation of consent, pursuant to the provisions of paragraph 5 of Article 8 of \nthis Law. \nParagraph 1. Data subjects have the right to petition, regarding their data, against the \ncontroller before the national authority. \nParagraph 2. Data subjects may oppose to the processing based on one of the events \nof waiver of consent, in case of noncompliance with the provisions of this Law. \nParagraph 3. The rights set forth in this article shall be exercised upon express request \nby the data subject, or a legally appointed representative, to a processing agent. \nParagraph 4. In case it is impossible to immediately adopt the measure mentioned in \nparagraph 3 of this article, the controller shall send a reply to the data subject, in which he or \nshe may: \nI \u2013 communicate that he or she is not a data processing agent and indicate, whenever \npossible, who the agent is; or \nII \u2013 indicate the reasons de facto or de jure that prevent the immediate adoption of \nthe measure. \nParagraph 5. The request referred to in paragraph 3 of this article shall be met free of \ncharge to the data subject, within the time periods and terms provided in regulation. \nParagraph 6. The controller shall immediately communicate the processing agents \nwith whom he or she has shared data about any correction, erasure, anonymization or blocking \nof data, so that they can repeat an identical procedure, except in cases in which this action is \nproven impossible or involves disproportionate effort (New wording given by Law No. \n13,853/2019) \nParagraph 7. The portability of personal data referred to in item V of the head provision \nof this article does not include data that has already been anonymized by the controller. \nParagraph 8. The right referred to in paragraph 1 of this article may also be exercised \nbefore consumer defense entities. \nArticle 19. Confirmation of the existence or access to personal data shall be provided, \nupon the data subject\u2019s request: \n \nI \u2013 immediately, in simplified format; or \n \nII - by means of a clear and complete statement, indicating the origin of data, the non-\nexistence of registration, the criteria used and the purpose of the processing, complying with \ntrade and industrial secrets, provided within fifteen (15) days from the date of the data subject\u2019s \nrequest. \nParagraph 1. Personal data shall be stored in a format that facilitates the exercise of \nthe right to access. \nParagraph 2. Information and data may be provided, at the data subject\u2019s discretion: \nI \u2013 by electronic means that is safe and suitable for this purpose; or \nII \u2013 in printed form. \nParagraph 3. When processing originates from the consent of the data subject or from \na contract, the data subject may request full electronic copy of their personal data, complying \nwith trade and industrial secrets, pursuant to the regulations of the national authority, in a \nformat that permits their subsequent use, including in other processing operations. \nParagraph 4. The national authority may provide differently regarding the time periods \nset forth in items I and II of the head provision of this article for the specific sectors. \nArticle 20. The data subject is entitled to request the review of decisions made solely \nbased on automated processing of personal data that affect his/her interests, including \ndecisions intended to define his/her personal, professional, consumer and credit profile or \naspects of his/her personality. (New wording given by Law No. 13,853/2019) \nParagraph 1. The controller shall provide, upon request, clear and adequate \ninformation on the criteria and procedures used for an automated decision, complying with \ntrade and industrial secrets. \nParagraph 2. In the event of failure to offer the information set forth in paragraph 1 of \nthis article based on the compliance with trade and industrial secrets, the national authority may \ncarry out an audit to verify discriminatory aspects in the automated processing of personal data. \nParagraph 3. (vetoed). (Included by Law No. 13,853/2019) \nArticle 21. Personal data concerning the regular exercise of rights by the data subject \ncannot be used to her/his detriment. \nArticle 22. The defense of the interests and rights of the data subject may be exercised \nin court, individually or collectively, in accordance with the provisions in relevant legislation \nregarding the instruments of individual and collective protection. \nCHAPTER IV \nPROCESSING OF PERSONAL DATA BY GOVERNMENT AUTHORITIES \nSection I \nRules \nArticle 23. Processing of personal data by legal entities of public law mentioned in the \nsole paragraph of Article 1 of Law No. 12,527, of November 18, 2011 (Access to Information Act) \nshall be carried out to achieve their public purpose, in benefit of the public interest, with a view \nto enforcing their legal powers or fulfilling the legal duties of public service, provided that: \n \nI \u2013 they inform the events in which they process personal data, while performing their \nduties, providing clear and updated information on the legal base, purpose, procedures and \npractices used to perform such activities, in an easily accessible media, preferably on their \nwebsites; \nII \u2013 (vetoed); and \nIII \u2013 a data protection officer is appointed when carrying out personal data processing \noperations, pursuant to the provisions of Article 39 of this Law; and (New wording given by Law \nNo. 13,853/2019) \nIV \u2013 (vetoed). (Included by Law No. 13,853/2019) \nParagraph 1. The national authority may provide for the forms of disclosing \ninformation on data processing operations. \nParagraph 2. The provisions in this Law shall not exempt the legal entities mentioned \nin the head provision of this article from establishing the authorities as set forth in Law No. \n12,527, of November 18, 2011 (Access to Information Act). \nParagraph 3. The time periods and procedures for exercising data subjects\u2019 rights \nbefore the government authorities shall observe the provisions laid out in specific laws, \nespecially the provisions in Law No. 9,507, of November 12, 1997 ( Habeas Data Act), in Law No. \n9,784, of January 29, 1999 (Administrative Procedure Act), and in Law No. 12,527, of November \n18, 2011 (Access to Information Act). \nParagraph 4. Notary and registration services, privately exercised by government \ndelegation, shall have the same treatment granted to the legal entities referred to in the head \nprovision of this article, pursuant to the provisions of this Law. \nParagraph 5. Notarial and registration bodies shall grant access to data by electronic \nmeans to the public administration, for the purposes set forth in the head provision of this \narticle. \nArticle 24. State-owned companies and government-controlled companies operating \nunder a competition system, subject to the provisions in article 173 of the Brazilian Federal \nConstitution, shall have the same treatment granted to the private legal entities, pursuant to \nthe provisions of this Law. \nSole paragraph. State-owned and government-controlled companies, when \nimplementing public policies and within the scope of their enforcement, shall receive the same \ntreatment given to government bodies and entities, pursuant to the provisions of this Chapter. \nArticle 25. Data shall be kept in interoperable formats and structured for shared use \nintended for the enforcement of public policies, provision of public services, decentralization of \npublic activities, dissemination and access to the information by the public in general. \n Article 26. The shared use of personal data by government authorities shall meet \nspecific purposes of enforcement of public policies and legal attribution by the government \nbodies and entities, subject to the principles of personal data protection listed in article 6 of this \nLaw. \nParagraph 1. Government authorities are forbidden to transfer personal data included \nin databases to which they have access to private entities, except: \nI \u2013 in cases of decentralized performance of public activity that requires the transfer, \nexclusively for this specific and particular purpose, subject to the provisions of Law No. 12,527, \nof November 18, 2011 (Access to Information Act); \nII \u2013 (vetoed); \nIII \u2013 when the data are publicly accessible, subject to the provisions of this Law. \nIV \u2013 when there is a legal provision or the transfer is grounded on contracts, \nagreements or similar instruments; or (Included by Law No. 13,853/2019) \nV \u2013 in the event that the transfer of data is exclusively intended to prevent fraud and \nirregularities, or to protect and safeguard the data subject\u2019s security and integrity, provided that \nprocessing is forbidden to be carried out for other purposes. (Included by Law No. 13,853/2019) \nParagraph 2. The contracts and agreements set forth in paragraph 1 of this article shall \nbe informed to the national authority. \nArticle 27. Communication or shared use of personal data from a legal entity of public \nlaw to a legal entity of private law shall be informed to the national authority and shall rely on \nthe consent of the data subject, except: \nI \u2013 in the events of waiver of consent set forth in this Law; \nII \u2013 when there is shared use of data, which shall be made public pursuant to item I of \nthe head provision of Article 23 of this Law; or \nIII \u2013 in the exceptions set forth in paragraph 1 of Article 26 of this Law. \nSole paragraph. The information to the national authority referred to in the head \nprovision of this article shall be subject to regulation. (Included by Law No. 13,853/2019) \nArticle 28. (vetoed) \nArticle 29. The national authority may request, at any time, to government bodies and \nentities, the conduction of personal data processing operations, specific information on the \nscope and nature of the data and other details of the processing performed and may issue a \nsupplementary technical report to ensure compliance with this Law. (New wording given by Law \nNo. 13,853/2019) \nArticle 30. The national authority may establish supplementary rules for  \ncommunication or shared use of personal data activities. \nSection II \nLiability \n \nArticle 31. In the event of infringement of this Law as a result of the processing of \npersonal data by government bodies, the national authority may issue a statement with \napplicable measures to cease the violation. \nArticle 32. The national authority may request to government authority agents the \npublication of impact assessment reports on personal data protection and may suggest the \nadoption of standards and good practices for the processing of personal data by government \nauthorities. \n \n \nCHAPTER V \nINTERNATIONAL DATA TRANSFER  \n \nArticle 33. The international transfer of personal data is only allowed in the following \ncases: \nI \u2013 to third countries or international organizations that provide a level of protection \nof personal data that is adequate to the provisions of this Law; \nII \u2013 when the controller offers and demonstrates guarantees of compliance with the \nprinciples, the rights of the data subject and the regime of data protection provided in this Law, \nin the form of: \na) specific contractual clauses for a given transfer; \nb) standard contractual clauses; \nc) binding corporate rules; \nd) regularly issued seals, certificates and codes of conduct; \nIII \u2013 when the transfer is required for international legal cooperation among \nintelligence, investigation and prosecution government bodies, in accordance with the \ninstruments of international law; \nIV \u2013 when the transfer is required to protect the life or physical integrity of the data \nsubject or of a third party; \nV \u2013 when the national authority authorizes the transfer; \nVI \u2013 when the transfer results in a commitment made in international cooperation \nagreements; \nVII \u2013 when the transfer is required for enforcement of a public policy or legal \nattribution of public service, upon disclosure pursuant to item I of the head provision of article \n23 of this Law; \nVIII \u2013 when the data subject has provided specific and distinguishable consent for such \ntransfer, with previous information on the international nature of the intended operation, \nclearly distinguishing it from other purposes; or \nIX \u2013 when required to meet the hypotheses provided in items II, V and VI of Article 7 \nof this Law. \nSole paragraph. For the purposes of item I of this article, the legal entities of public law \nreferred to in the sole paragraph of Article 1 of Law No. 12,527 of November 18, 2011 (Access \nto Information Act), within the scope of their legal powers, and those parties in charge, within \nthe scope of their activities, may request the national authority to evaluate the level of \nprotection of personal data granted by a third country or international organization. \n \nArticle 34. The level of data protection of the foreign country or international \norganization as mentioned in item I of the head provision of article 33 of this Law shall be \nevaluated by the national authority, which shall take into consideration: \n \nI \u2013 the general and sectorial rules of the legislation in effect in the country of \ndestination or in the international organization; \nII \u2013 the nature of the data; \nIII \u2013 the compliance with the general principles of personal data protection and data \nsubjects\u2019 rights established in this Law; \nIV \u2013 the adoption of security measures as provided in regulation; \nV \u2013 the existence of judicial and institutional guarantees for compliance with personal \ndata protection rights; and \nVI \u2013 other specific circumstances concerning the transfer. \nArticle 35. The national authority shall define the content of standard contractual \nclauses, as well as verify specific contractual clauses for a given transfer, binding corporate rules \nor seals, certificates and codes of conduct, referred to in item II of the head provision of Article \n33 of this Law. \nParagraph 1. To verify the provisions of the head provision of this article, one must \nconsider the requirements, conditions and minimum guarantees for the transfer that comply \nwith the rights, guarantees and principles of this Law. \nParagraph 2. In the analysis of contractual clauses, documents or binding corporate \nrules submitted to the national authority for approval, supplementary information may be \nrequested or procedures of verification of the processing operations may be carried out, when \nnecessary. \nParagraph 3. The national authority may designate certification entities for the \nactivities referred to in the head provision of this article, which shall remain under its supervision \nas defined in regulations. \nParagraph 4. The acts performed by a certification entity may be reviewed by the \nnational authority and, if not compliant with this Law, shall be revised or voided. \nParagraph 5. Sufficient guarantees of compliance with the general principles for \nprotection and with the data subject\u2019s rights referred to in the head provision of this article shall \nalso be analyzed in accordance with the technical and organizational measures adopted by the \nprocessor, according to the provisions in paragraphs 1 and 2 of Article 46 of this Law. \nArticle 36. Amendments to the guarantees presented as sufficient for compliance with \nthe general principles of protection and of the data subject\u2019s rights referred to in item II of Article \n33 of this Law shall be communicated to the national authority. \n \n \nCHAPTER VI \nPERSONAL DATA PROCESSING AGENTS \nSection I \nController and Processor \nArticle 37. The controller and the processor shall maintain records of the personal data \nprocessing operations they perform, especially when based on legitimate interest. \n \nArticle 38. The national authority may require the controller to prepare a data \nprotection impact assessment report, including sensitive data, relating to data processing \noperations, pursuant to regulation, complying with trade and industrial secrets. \nSole paragraph. Subject to the provisions in the head provision of this article, the \nreport shall contain at least a description of the types of data collected, the methodology used \nfor collecting and ensuring information security, as well as the analysis of the controller \nregarding the adopted measures, safeguards and risk mitigation mechanisms. \nArticle 39. The processor shall carry out the processing according to the instructions \nprovided by the controller, who shall assess the compliance with both his/her own instructions \nand the rules on the matter. \nArticle 40. The national authority may provide for interoperability standards for \nportability purposes, free access to data and security, as well as for the registration storage \nperiod, notably in terms of necessity and transparency. \n \nSection II \nData Protection Officer \n \nArticle 41. The controller shall appoint a data protection officer for the processing of \npersonal data. \nParagraph 1. The data protection officer\u2019s identity and contact data shall be publicly, \nclearly and objectively disclosed, preferably on the controllers\u2019 website. \nParagraph 2. Data Protection Officer\u2019s activities consist of: \nI \u2013 accepting complaints and communications from data subjects, providing \nclarifications and adopting measures; \nII \u2013 receiving communications from the national authority and adopting measures; \nIII \u2013 Instructing entity\u2019s employees and contractors on the practices to be adopted in \nrelation to personal data protection; and \nIV \u2013 performing other duties determined by the controller or established in \nsupplementary rules. \nParagraph 3. The national authority may establish supplementary rules on the \ndefinition and duties of the data protection officer, including cases in which the appointment of \nsuch person may be waived, according to the nature and size of the entity or the volume of data \nprocessing operations. \nParagraph 4. (Vetoed) (Included by Law No. 13,853/2019) \n \nSection III \nLiability and Damage Compensation \n \nArticle 42. The controller or the processor that, when performing personal data \nprocessing activities, causes any pecuniary, moral, individual or collective damage to others, in \nviolation of the personal data protection legislation, shall be required to compensate for such \ndamage. \nParagraph 1. In order to ensure effective compensation to the data subject: \nI \u2013 the processor shall be jointly liable for the damages caused by the processing when \nit fails to comply with the obligations of the data protection legislation or acts contrary to lawful \ninstructions of the controller, in which case the processor shall be equivalent to the controller, \nexcept in events of exclusion as established in Article 43 of this Law; \nII \u2013 controllers directly involved in the processing activities which resulted in damages \nto the data subject shall be jointly liable, except in events of exclusion as established in Article \n43 of this Law. \nParagraph 2. The judge, in a civil proceeding, at his/her discretion, may reverse the \nburden of proof in favor of the data subject when the allegation appears to be true, there is \nhyposufficiency for the purpose of producing evidence, or when the evidence to be produced \nby the data subject is overly burdensome. \nParagraph 3. Judicial proceedings for compensation for collective damages, intended \nto establish liability pursuant to the terms of the head provision of this article, may be exercised \ncollectively in court, subject to the provisions of relevant legislation. \nParagraph 4. Anyone who pays compensation for damages to the data subject has the \nright to demand compensation from other liable parties to the extent of their participation in \nthe damaging event. \nArticle 43. Processing agents shall not be held liable only when they prove that: \nI \u2013 they did not carry out the personal data processing attributed to them; \nII \u2013 although they did carry out the processing of personal data attributed to them, \nthere was no violation of the data protection legislation; or \nIII \u2013 the damage results from exclusive fault of the data subject or a third party. \n \nArticle 44. Processing of personal data shall be deemed irregular when it fails to comply \nwith the law or when it does not provide the security expected by the data subject, considering \nthe relevant circumstances of the processing, including: \nI \u2013 the way it is performed; \nII \u2013 the result and the risks that one can reasonably expect from it; \nIII \u2013 the personal data processing techniques available at the time it was performed. \nSole paragraph. The controller or the processor who causes damage by failing to adopt \nthe security measures provided in Article 46 of this Law shall be liable for the damages deriving \nfrom data security violation. \nArticle 45. The events of violation of the data subject\u2019s right within the scope of \nconsumer relations remain subject to the liability rules provided in relevant legislation. \n \nCHAPTER VII \nSECURITY AND GOOD PRACTICES \n \nSection I \nData Security and Confidentiality \n \nArticle 46. Processing agents shall adopt technical and administrative security \nmeasures able to protect the personal data from unauthorized accesses and accidental or \nunlawful situations of destruction, loss, alteration, communication, or any form of improper or \nunlawful processing. \nParagraph 1. The national authority may provide minimum technical standards to \nmake the provisions in the main provision of this article applicable, considering the nature of \nthe processed information, the specific characteristics of the processing, and the current state \nof technology, especially in the case of sensitive personal data, as well as the principles set forth \nin the head provision of Article 6 of this Law. \nParagraph 2. The measures referred to in the head provision of this article shall be \ncomplied with as from the design phase of the product or service until its implementation. \nArticle 47. Processing agents or any other person involved in one of the processing \nphases shall be required to ensure the information security provided for in this Law in relation \nto personal data, even after the conclusion of the processing in question. \nArticle 48. The controller shall notify the national authority and the data subject of the \noccurrence of a security incident that may result in relevant risk or damage to the data subjects. \nParagraph 1. Communication shall be made as soon as reasonably feasible, as defined \nby the national authority, and shall contain, at least: \nI \u2013 description of the nature of the affected personal data; \nII \u2013 information on the data subjects involved; \nIII \u2013 indication of the technical and security measures used for data protection, \ncomplying with trade and industrial secrets; \nIV \u2013 the risks related to the incident ; \nV \u2013 the reasons for delay, in cases in which communication was not immediate; and \nVI \u2013 the measures that have been or shall be adopted to reverse or mitigate the effects \nof the damage. \nParagraph 2. The national authority shall determine the severity of the incident and, if \nrequired for safeguarding the data subjects\u2019 rights, may order the controller to adopt measures \nsuch as: \nI \u2013 full disclosure of the event in the media; and \nII \u2013 measures to reverse or mitigate the effects of the incident. \nParagraph 3. When assessing the severity of the incident, consideration shall be given \nto any evidence that appropriate technical measures were taken to render the affected personal \ndata unintelligible, within the scope and technical limits of its services, to third parties who were \nnot authorized to access them. \n \nArticle 49. The systems used for personal data processing shall be structured as to \nmeet the security requirements, the good practices and governance standards, and the general \nprinciples provided in this Law and in other regulatory rules. \nSection II \nGood Practices and Governance \n \nArticle 50. Controllers and processors, within the scope of their duties for personal \ndata processing, individually or by associations, may formulate rules for good practices and \ngovernance that provide for organization conditions, operational arrangements, procedures, \nincluding complaints and requests from data subjects, security rules, technical standards, \nspecific obligations for those involved in the processing, educational activities, internal \nmechanisms for supervision and risk mitigation, and other aspects relating to personal data \nprocessing. \nParagraph 1. When establishing rules of good practices, the controller and the \nprocessor shall consider the nature, scope and purpose, regarding the processing and the data, \nas well as the probability and severity of the risks and benefits arising from the processing of the \ndata subject\u00b4s data. \nParagraph 2. When applying the principles indicated in items VII and VIII of the head \nprovision of Article 6 of this Law, and subject to the structure, scale and volume of its processing \noperations, as well as the sensitivity of the processed data and the probability and severity of \nthe damages to data subjects, the controller may: \nI \u2013 implement a privacy governance program that shall, at least: \na) demonstrate the controller\u2019s commitment to adopt internal procedures and policies \nthat ensure broad compliance with rules and good practices concerning personal data \nprotection; \nb) apply to the entire set of personal data under his/her control, regardless the way it \nwas collected; \nc) be adapted to the structure, scale and volume of his/her operations, and to the \nsensitivity of the processed data; \nd) establish appropriate policies and safeguards based on a process of systematic \nassessment of impacts and risks to privacy; \ne) intend to establish a relationship of trust with the data subject, by means of \ntransparent actions that ensure mechanisms for the data subject\u2019s participation; \nf) be integrated into his/her general governance structure and establish and apply \ninternal and external supervision mechanisms; \ng) have incident response and remediation plans; and \nh) be constantly updated based on information obtained from continuous monitoring \nand periodic assessments; \n \nII \u2013 demonstrate the effectiveness of his/her privacy governance program when \nappropriate, especially at the request of the national authority or any other entity responsible \nfor promoting compliance with good practices or codes of conduct, which independently \npromote compliance with this Law. \n \nParagraph 3. Rules on good practices and governance shall be published and updated \nperiodically and may be acknowledged and disseminated by the national authority. \n \nArticle 51. The national authority shall encourage the adoption of technical standards \nthat facilitate control by data subjects over their personal data. \nCHAPTER VIII \nENFORCEMENT \n \nSection I \nAdministrative Sanctions / Penalties \n \nArticle 52. Data processing agents, due to infringement of the rules established in this \nLaw, shall be subject to the following administrative sanctions applicable by the national \nauthority: \nI \u2013 warning, indicating a deadline for adopting corrective measures; \nII \u2013 simple fine up to two percent (2%) of the gross revenue of the legal entity of private \nlaw, group or conglomerate net tax revenues in Brazil, in its preceding fiscal year, excluding \ntaxes, limited in total to R$50,000,000.00 (fifty million Reais) per infraction; \nIII \u2013 daily fine, subject to the total limit referred to in item II; \nIV \u2013 public disclosure of the infraction after its due investigation and confirmation; \nV \u2013 blocking of the personal data to which the infraction refers until its regularization; \nVI \u2013 erasure of the personal data to which the infraction refers; \nVII \u2013 (vetoed); \nVIII \u2013 (vetoed); \nIX \u2013 (vetoed); \nX \u2013 partial suspension of operations of the database to which the infraction relates for \na maximum period of 6 (six) months, extendable for an equal period, until the controller \nregularizes the processing activity; (Included by Law No. 13,853/2019) \nXI \u2013 suspension of the personal data processing activity to which the infraction relates \nfor a maximum period of six (6) months, extendable for an equal period; (Included by Law No. \n13,853/2019) \nXII \u2013 partial or full prohibition of activities related to data processing. (Included by Law \nNo. 13,853/2019) \nParagraph 1. The sanctions shall be applied following an administrative proceeding \nthat provides opportunity for a full defense, in a gradual, single or cumulative manner, according \nto the peculiarities of the particular case and considering the following parameters and criteria: \nI \u2013 the severity and the nature of the infractions and of the personal rights affected; \n \nII \u2013 the good faith of the offender; \nIII \u2013 the advantage obtained or intended by the offender; \nIV \u2013 the economic condition of the offender; \nV \u2013 recidivism; \nVI \u2013 the  extent of damage; \nVII \u2013 the cooperation of the offender; \nVIII \u2013 repeated and demonstrated adoption of internal mechanisms and procedures \ncapable of minimizing the damage, aimed at safe and proper data processing, in accordance \nwith the provisions of item II of paragraph 2 of Article 48 of this Law; \nIX \u2013 adoption of a policy of good practices and governance; \nX \u2013 prompt adoption of corrective measures; and \nXI \u2013 the proportionality between the severity of the infraction and the intensity of the \nsanction. \nParagraph 2. The provisions of this article do not replace the application of \nadministrative, civil or criminal sanctions provided in Law No. 8,079, of September 11, 1990, and \nin specific legislation. (New wording given by Law No. 13,853/2019) \nParagraph 3. The provisions in items I, IV, V, VI, VII, VIII and IX of the head provision of \nthis article may be applied to government entities and bodies, without prejudice to the \nprovisions of Law No. 8,112 of December 11, 1990, Law No. 8,429, of June 2, 1992, and Law No. \n12,527, of November 18, 2011. (New wording given by Law No. 13,853/2019) \nParagraph 4. When calculating the amount of the fine referred to in item II of the head \nprovision of this article, the national authority may consider the total revenue of the company \nor group of companies, whenever it is unable to obtain the amount of revenue from the business \nfield in which the infraction occurred, as defined by the national authority, or when the amount \nis presented in an incomplete form or is not demonstrated in an unequivocal and proper  \nmanner.  \nParagraph 5. The proceeds from the collection of fines applied by the ANPD, whether  \nor not registered as active debt, shall be allocated to the Diffuse Rights Defense Funds, as \nreferred to in Article 13 of Law No. 7,347, of July 24, 1985, and in Law No. 9,008, of March 21, \n1995. (Included by Law No. 13,853/2019) \nParagraph 6. The sanctions provided for in Items X, XI and XII of the head provision of \nthis article shall be applied: (Included by Law No. 13,853/2019) \nI - only after at least one (1) of the sanctions mentioned in items II, III, IV, V and VI of \nthe head provision of this article have been imposed, for the same specific case; and (Included \nby Law No. 13,853/2019) \nII \u2013 in case controllers are subject to other bodies and entities with sanctioning powers, \nafter hearing those bodies. (Included by Law No. 13,853/2019) \n \nParagraph 7. Individual data breaches or unauthorized access referred to in the head \nprovision of Article 46 of this Law may be subject of direct conciliation between the controller \nand the data subject, and, if no settlement is reached, the controller shall be subject to the \napplication of the penalties referred to in this article. (Included by Law No. 13,853/2019) \n \nArticle 53. The national authority shall define, through its own regulation on \nadministrative sanctions for infractions to this Law, which shall be subject of public consultation, \nthe methodologies that will guide the calculation of the base value of fine sanctions.  \nParagraph 1. The methodologies referred to in the head provision of this article shall be \npreviously published, for the knowledge of the processing agents, and shall objectively present \nthe forms and dosimetries for calculation of the base value of fines, which shall contain a \ndetailed justification of all their elements, demonstrating compliance with the criteria provided \nfor in this Law. \nParagraph 2. The regulation of sanctions and corresponding methodologies shall \nestablish the circumstances and conditions for the adoption of a simple or daily fine. \nArticle 54. The amount of daily fines applied to infractions of this Law shall consider \nthe severity of the fault and the extent of the damage or loss caused and shall be justified by the \nnational authority. \nSole paragraph. The daily fine notice shall contain at least a description of the \nobligation imposed, the reasonable deadline established by the body for compliance, and the \namount of the daily fine to be applied for non-compliance. \n \nCHAPTER IX \nTHE NATIONAL DATA PROTECTION AUTHORITY (ANPD) AND THE NATIONAL COUNCIL FOR \nPERSONAL DATA AND PRIVACY PROTECTION \n \nSection I \nThe National Data Protection Authority (ANPD) \n \nArticle 55. (vetoed) \nArticle 55-A. The National Data Protection Authority (ANPD) is hereby created, a \ngovernment agency of special nature, endowed with technical and decision-making autonomy, \nwith its own assets and its headquarters and jurisdiction in the Federal District. (New wording \ngiven by Law No. 14,460/2022) \nArticle 55-B. (Repealed by Law No. 14,460/2022) \nArticle 55-C. ANPD is comprised of: (Included by Law No. 13,853/2019) \nI \u2013 the Board of Directors, highest governing body; (Included by Law No. 13,853/2019) \nII- the National Council for Personal Data and Privacy Protection; (Included by Law No. \n13,853/2019) \nIII \u2013 the Disciplinary Board Office; (Included by Law No. 13,853/2019) \nIV \u2013 the Ombudsman\u00b4s Office; (Included by Law No. 13,853/2019) \nV - (Repealed). (New wording given by Law No. 14,460/2022) \nV-A \u2013 the Office of Legal Affairs , and  (Included by Law No. 14,460/2022) \nVI - Administrative units and specialized units required for the enforcement of the \nprovisions of this Law. (Included by Law No. 13,853/2019) \nArticle 55-D. ANPD\u2019s Board of Directors shall consist of five (5) directors, including the \nDirector-President. (Included by Law No. 13,853/2019) \nParagraph 1. The members of ANPD\u2019s Board of Directors shall be chosen and appointed \nby the President of the Republic, after approval by the Federal Senate, pursuant to Article 52, \nitem III, subitem \u201cf\u201d, of the Federal Constitution, and shall hold at least a commissioned position \nof the Higher Management and Advisory Group - DAS Level 5. (Included by Law No. 13,853/2019) \nParagraph 2. The members of the Board of Directors shall be chosen among Brazilians \nwith unblemished reputation, higher education level and renowned for their expertise in the \nspecialty field of the positions to which they will be appointed. (Included by Law No. \n13,853/2019) \nParagraph 3. The term of office of the members of the Board of Directors shall be of 4 \n(four) years. (Included by Law No. 13,853/2019) \nParagraph 4. The terms of office of the first members of the Board of Directors shall \nbe of 2 (two), 3 (three), 4 (four), 5 (five) and 6 (six) years, as provided for in the appointment \nact. (Included by Law No. 13,853/2019).  \nParagraph 5. In the event of a vacancy during the term of office of a member of the \nBoard of Directors, the remaining term shall be completed by the successor. (Included by Law \nNo. 13,853/2019) \nArticle 55-E. The members of the Board of Directors shall only lose their positions by \nvirtue of resignation, a final and unappealable judicial conviction or a dismissal penalty resulting \nfrom an administrative disciplinary proceeding. (Included by Law No. 13,853/2019) \nParagraph 1. Pursuant to the terms of the head provision of this article, the Chief of \nStaff of the Presidency of the Republic shall be responsible for initiating the correspondent \nadministrative disciplinary proceeding, which shall be conducted by a special committee \ncomprised of tenured federal civil servants. (Included by Law No. 13,853/2019) \nParagraph 2. The President of the Republic shall be responsible for ordering the \npreventive work leave, solely when so recommended by the special committee referred to in \nParagraph 1 of this article, and then render the decision. (Included by Law No. 13,853/2019) \nArticle 55-F. The provisions in Article 6 of Law No. 12,813, of May 16, 2013 shall apply \nto the members of the Board of Directors, once their term comes to an end. (Included by Law \nNo. 13,853/2019) \nSole Paragraph. Violation of the provisions laid out in the head provision of this article \nshall characterize an act of misconduct in public office. (Included by Law No. 13,853/2019) \nArticle 55-G. The regimental structure of ANPD shall be determined by an act issued \nby the President of the Republic. (Included by Law No. 13,853/2019) \nParagraph 1. Until the date of entry into force of its regimental structure, ANPD will be \nprovided with technical and administrative support from the Office of the Chief of Staff of the \nPresidency of the Republic for the exercise of its activities. (Included by Law No. 13,853/2019) \nParagraph 2. The Board of Directors shall provide for the internal regulations of ANPD. \n(Included by Law No. 13,853/2019) \nArticle 55-H. The commission offices and positions of trust of ANPD shall be relocated \nfrom other bodies and entities of the Federal Executive Branch. (Included by Law No. \n13,853/2019) \nArticle 55-I. The occupants of commission offices and positions of trust in ANPD shall \nbe recommended by the Board of Directors and appointed or designated by the Director-\nPresident. (Included by Law No. 13,853/2019) \nArticle 55-J.  ANPD shall be responsible for: (Included by Law No. 13,853/2019) \nI \u2013 ensuring the protection of personal data, as provided in legislation; (Included by \nLaw No. 13,853/2019) \nII \u2013 ensuring compliance with trade and industrial secrets, observing the protection of \npersonal data and the confidentiality of information when protected by law or when the breach \nof confidentiality violates the grounds established in Article 2 of this Law; (Included by Law No. \n13,853/2019) \nIII \u2013 preparing guidelines for the National Policy for the Protection of Personal Data \nand Privacy; (Included by Law No. 13,853/2019) \nIV \u2013 monitoring and applying sanctions in case of data processing carried out in non-\ncompliance with the legislation, through an administrative proceeding that ensures right to \nadversary proceeding, full defense and right to appeal; (Included by Law No. 13,853/2019) \nV \u2013 considering petitions from data subjects against controllers after the data subject \nhas proven that a complaint has been submitted to the controller and has not been solved within \nthe period established in the regulations; (Included by Law No. 13,853/2019) \nVI \u2013 raising public awareness of the rules and public policies on the protection of \npersonal data and security measures; (Included by Law No. 13,853/2019) \nVII \u2013 promoting and conducting studies on national and international practices for the \nprotection of personal data and privacy; (Included by Law No. 13,853/2019) \nVIII \u2013 encouraging the adoption of standards for services and products that facilitate \nthe control of data subjects over their personal data, considering the specificities of the activities \nand the size of the parties in charge; (Included by Law No. 13,853/2019) \nIX \u2013 promoting international or transnational cooperation actions with personal data \nprotection authorities of other countries; (Included by Law No. 13,853/2019) \nX \u2013 providing for the forms of disclosure of personal data processing operations, \nsubject to trade and industrial secrets; (Included by Law No. 13,853/2019) \nXI \u2013 requesting, at any time, from the government entities carrying out personal data \nprocessing activities, a specific report on the scope, nature of the data and other details of the \nprocessing performed, with the possibility of issuing a supplementary technical opinion to \nensure compliance with this Law; (Included by Law No. 13,853/2019) \nXII \u2013 preparing annual management reports on its activities; (Included by Law No. \n13,853/2019) \nXIII \u2013 issuing regulations and procedures on the protection of personal data and \nprivacy, as well as on data protection impact assessment reports for cases where the processing \nrepresents a high risk to the guarantee of the general principles of personal data protection \nestablished in this Law; (Included by Law No. 13,853/2019) \nXIV \u2013 consulting processing agents and society on matters of relevant interest, and \nreporting on its activities and planning; (Included by Law No. 13,853/2019) \nXV \u2013 collecting and investing its revenues, and disclosing the details of its revenues and \nexpenses in the management report referred to in item XII of the head provision of this article; \n(Included by Law No. 13,853/2019) \nXVI \u2013 conducting or determining the conduction of audits, within the scope of the \ninspection activity referred to in item IV, and with due observance of the provisions of item II of \nthe head provision of this article on the processing of personal data by processing agents, \nincluding government authorities; (Included by Law No. 13,853/2019) \nXVII \u2013 entering into commitments with processing agents, at any time, in order to \neliminate irregularities, legal uncertainty or disputes in administrative proceedings, in \naccordance with the provisions of Decree-Law No. 4,657 of September 4, 1942; (Included by Law \nNo. 13,853/2019) \nXVIII \u2013 issuing simplified and special rules, guidelines and procedures, including \ninformation on deadlines, so that microenterprises and small businesses, as well as incremental \nor disruptive business initiatives that declare themselves startups or innovation companies, shall \nbe able to adapt to this Law ; (Included by Law No. 13,853/2019) \nXIX \u2013 ensuring that data processing of elderly people is carried out in a simple, clear, \naccessible and easy-to-understand manner, pursuant to this Law and Law No. 10,741, of October \n1, 2003 (Statute of the Elderly); (Included by Law No. 13,853/2019) \nXX \u2013 deliberating, at the administrative level, on a definitive basis, on the \ninterpretation of this Law, its powers and matters on which the Law is silent; (Included by Law \nNo. 13,853/2019) \nXXI \u2013 reporting to the competent authorities any criminal offenses of which it becomes \naware; (Included by Law No. 13,853/2019) \nXXII \u2013 reporting to the internal control bodies the non-compliance with the provisions \nof this Law by bodies and entities of the federal public administration; (Included by Law No. \n13,853/2019) \nXXIII \u2013 coordinating with public regulatory authorities to exercise their powers in \nspecific sectors of economic and governmental activities subject to regulation; and (Included by \nLaw No. 13,853/2019) \nXXIV \u2013 implementing simplified mechanisms, including by electronic means, for the \nrecord of complaints on the processing of personal data in non-compliance with this Law. \n(Included by Law No. 13,853/2019) \nParagraph 1. When imposing administrative conditions on the processing of personal \ndata by private processing agents, whether in the form of limits, charges or obligations, ANPD \nmust observe the requirement of minimum intervention, ensuring the grounds, principles and \nrights of data subjects established in Article 170 of the Federal Constitution and in this Law. \n(Included by Law No. 13,853/2019) \nParagraph 2. The rules and regulations issued by ANPD shall be preceded by public \nhearing and consultation, as well as by regulatory impact assessments. (Included by Law No. \n13,853/2019) \nParagraph 3. ANPD and other government bodies and entities responsible for \nregulating specific sectors of economic and governmental activity shall coordinate their efforts, \nwithin the respective spheres of action, in order to ensure the fulfillment of their duties \nefficiently and to promote the proper functioning of regulated sectors, according to specific \nlegislation, and the processing of personal data, pursuant to this Law. (Included by Law No. \n13,853/2019) \nParagraph 4. ANPD shall maintain a permanent communication forum, including by \nway of technical cooperation, with bodies and entities of the public administration responsible \nfor the regulation of specific sectors of economic and governmental activity, in order to facilitate \nANPD\u2019s regulatory, monitoring and punitive powers. (Included by Law No. 13,853/2019) \nParagraph 5. When exercising the powers referred to in the head provision of this \narticle, the competent  authority shall ensure the preservation of business secrets and the \nconfidentiality of information, as provided by law. (Included by Law No. 13,853/2019) \nParagraph 6. Complaints collected in conformity with the provisions of item V of the \nhead provision of this article may be analyzed in an aggregate manner, and any measures arising \ntherefrom may be adopted in a standardized manner. (Included by Law No. 13,853/2019) \nArticle 55-K. ANPD shall be exclusively responsible for applying the sanctions provided \nfor in this Law, and its powers shall prevail, as far as the protection of personal data is concerned, \nover the related powers of other entities or bodies of the public administration. (Included by \nLaw No. 13,853/2019) \nSole Paragraph. ANPD shall coordinate its actions with other bodies and entities with \nsanctioning and regulatory powers related to matters of personal data protection, and it shall \nbe the central body for the interpretation of this Law and for setting the rules and guidelines for \nits implementation. (Included by Law No. 13,853/2019) \nArticle 55-L. ANPD\u2019s revenues comprise: (Included by Law No. 13,853/2019) \nI - budget allocations, registered in the general budget of the Federal Government, \nspecial credits, supplementary credits, transfers and payments that are granted to it; (Included \nby Law No. 13,853/2019) \nII - donations, bequests, subsidies and other funds assigned to it; (Included by Law No. \n13,853/2019) \nIII \u2013 the amounts collected from the sale or rental of movable and immovable property \nof its own; (Included by Law No. 13,853/2019) \nIV - the amounts collected from investments in the financial market of the revenues \nprovided for in this article; (Included by Law No. 13,853/2019) \nV \u2013 (vetoed); (Included by Law No. 13,853/2019) \nVI - the funds from agreements, covenants or contracts entered into with national or \ninternational entities, bodies or companies, of either public or private law; (Included by Law No. \n13,853/2019) \nVII - the proceeds from the sale of publications, technical material, data and \ninformation, including for public bidding purposes. (Included by Law No. 13,853/2019) \nArticle 55-M. ANPD\u2019s assets and rights comprise: (Included by Law No. 14,460/2022) \nI - those transferred to it by the Presidency of the Republic; and (Included by Law No. \n14,460/2022) \n \nII - those it shall acquire or incorporate. (Included by Law No. 14,460/2022) \nArticle 56. (vetoed) \nArticle 57. (vetoed) \nSection II \nThe National Council for the Protection of Personal Data and Privacy  \nArticle 58. (vetoed) \n \nArticle 58-A. The National Council for the Protection of Personal Data and Privacy shall \nbe composed of twenty-three (23) representatives, permanent and alternates, from the \nfollowing bodies: (Included by Law No. 13,853/2019) \nI \u2013 five (5) representatives from the Federal Executive Branch; (Included by Law No. \n13,853/2019) \nII \u2013 one (1) representative from the Federal Senate; (Included by Law No. 13,853/2019) \nIII \u2013 one (1) representative from the Chamber of Deputies; (Included by Law No. \n13,853/2019) \nIV \u2013 one (1) representative from the National Council of Justice; (Included by Law No. \n13,853/2019) \nV \u2013 one (1) representative from the National Council of Prosecution Services; (Included \nby Law No. 13,853/2019) \nVI \u2013 one (1) representative from the Brazilian Internet Steering Committee; (Included \nby Law No. 13,853/2019) \nVII \u2013 three (3) representatives from entities of the civil society with activities related \nto the protection of personal data; (Included by Law No. 13,853/2019) \nVIII \u2013 three (3) representatives from scientific, technological and innovative \ninstitutions; (Included by Law No. 13,853/2019) \nIX \u2013 three (3) representatives from trade-union confederations representing the \neconomic categories of the productive sector; (Included by Law No. 13,853/2019) \nX \u2013 two (2) representatives from entities representing the business sector related to \nthe area of personal data processing; and (Included by Law No. 13,853/2019) \nXI \u2013 two (2) representatives from entities representing the labor sector. (Included by \nLaw No. 13,853/2019) \nParagraph 1. The representatives shall be designated by an act of the President of the \nRepublic, either directly or by delegation of authority. (Included by Law No. 13,853/2019) \nParagraph 2. The representatives referred to in items I, II, III, IV, V and VI of the head \nprovision of this article and their alternates shall be appointed by the chief officers of the \nrespective bodies and entities of the public administration. (Included by Law No. 13,853/2019) \nParagraph 3. The representatives referred to in items VII, VIII, IX, X and XI of the head \nprovision of this article and their alternates:  (Included by Law No. 13,853/2019) \nI - shall be appointed as provided in relevant regulation; (Included by Law No. \n13,853/2019) \nII - must not be members of the Brazilian Internet Steering Committee; (Included by \nLaw No. 13,853/2019) \nIII - shall have a two-year term of office, with one reappointment being allowed. \n(Included by Law No. 13,853/2019) \nParagraph 4. Participation in the National Council for the Protection of Personal Data \nand Privacy shall be considered a relevant unpaid public service. (Included by Law No. \n13,853/2019) \nArticle 58-B. The National Council for the Protection of Personal Data and Privacy is \nresponsible for:  (Included by Law No. 13,853/2019) \nI \u2013 proposing strategic guidelines and providing background information for the \npreparation of the National Policy for the Protection of Personal Data and Privacy and for ANPD\u2019s \nactivities; (Included by Law No. 13,853/2019) \nII \u2013 preparing annual reports to evaluate the implementation of the actions of the \nNational Policy for the Protection of Personal Data and Privacy; (Included by Law No. \n13,853/2019) \nIII \u2013 recommending actions to be performed by the ANPD; (Included by Law No. \n13,853/2019) \nIV \u2013 conducting studies and holding public debates and public hearings on the \nprotection of personal data and privacy; and (Included by Law No. 13,853/2019) \nV \u2013 disseminating knowledge about the protection of personal data and privacy to the \ngeneral population. (Included by Law No. 13,853/2019) \nArticle 59. (vetoed) \n \n  \nCHAPTER X \nFINAL AND TRANSITIONAL PROVISIONS \n \nArticle 60. Law No. 12,965, of April 23, 2014 (Brazilian Civil Rights Framework for the \nInternet) is hereby amended as follows: \n \u201cArticle 7. (...) \nX \u2013 definitive exclusion of the personal data provided to a particular internet \napplication, upon the user\u2019s request, at the end of the relationship between the parties, except \nfor the cases of mandatory log retention provided for in this Law and in that which governs \npersonal data protection;  \n(...)\u201d  \n\u201cArticle 16. (...) \nII \u2013 personal data that are excessive in relation to the purpose for which data subject\u2019s \nconsent was given, except in the events provided for in the Law that governs personal data \nprotection.\u201d \nArticle 61. The foreign company shall be notified and summoned of all procedural acts \nestablished in this Law, regardless of power of attorney or contractual or statutory provisions, \nin the person of the agent or representative or person in charge of its branch, agency, subsidiary, \nestablishment or office located in Brazil. \nArticle 62. The national authority and the An\u00edsio Teixeira National Institute for \nEducational Studies and Research (Inep), within their powers and regulatory capacity, shall enact \nspecific regulations for accessing data processed by the Federal Government for compliance \nwith the provisions of paragraph 2 of Article 9 of Law No. 9,394, of December 20, 1996 (Brazilian \nNational Education Basis and Guidelines Act- LDB), and those relating to the National Higher \nEducation Evaluation System (Sinaes), as provided for in Law No. 10,861, of April 14, 2004. \nArticle 63. The national authority shall establish rules on the progressive adjustment \nof databases created up to the date of entry into force of this Law, considering the complexity \nof the processing operations and the nature of the data. \nArticle 64. The rights and principles expressed in this Law shall not exclude others \nprovided for in the Brazilian legal system concerning the matter or in international treaties to \nwhich the Federative Republic of Brazil is a party. \nArticle 65. This Law shall enter into force: (New wording given by Law No. 13,853/2019) \n I \u2013 on December 28, 2018, as for articles 55-A, 55-B, 55-C, 55-D, 55-E, 55-F, 55-G, 55- \nH, 55- I, 55-J, 55-K, 55-L, 58-A e 58-B; and (Included by Law No. 13,853/2019) \n I-A \u2013 on August 1, 2021, as for arts. 52, 53 and 54; (Included by Law No. 14,010/2020) \nII \u2013 24 (twenty-four) months following its official publication, as for the remaining \narticles. (Included by Law No. 13,853/2019) \n \nBras\u00edlia, August 14, 2018; the 197th Anniversary of the Independence and the 130th \nAnniversary of the Republic. \n \nMICHEL TEMER \nTorquato Jardim \nAloysio Nunes Ferreira Filho \nEduardo Refinetti Guardia \nEsteves Pedro Colnago Junior \nGilberto Magalh\u00e3es Occhi \nGilberto Kassab \nWagner de Campos Ros\u00e1rio \nGustavo do Vale Rocha \nIlan Goldfajn \nRaul Jungmann \nEliseu Padilha \n \n \n \n", "metadata": {"country": "Brazil", "year": "2018", "legally_binding": "yes", "binding_proof": "As a federal law enacted by Brazil\u2019s National Congress and sanctioned by the President, it has full legal force and is applicable nationwide.", "date": "08/14/2018", "regulator": "Autoridade Nacional de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (ANPD)", "type": "law", "status": "enacted", "language": "Portuguese", "use_cases": "[1, 3, 4, 5, 6]"}}
{"_id": "686aa865e2af9fb1ff3ba988", "title": "Brazil Bill No. 2338 of 2023", "source": "https://legis.senado.leg.br/sdleg-getter/documento?dm=9347593&ts=1742240889254&disposition=inline", "text": " \nPROJETO DE LEI N\u00ba       , DE 2023 \nDisp\u00f5e sobre o uso da Intelig\u00eancia Artificial. \nO CONGRESSO NACIONAL decreta: \nCAP\u00cdTULO I \nDISPOSI\u00c7\u00d5ES PRELIMINARES \nArt. 1\u00ba Esta Lei estabelece normas gerais de car\u00e1ter nacional para \no desenvolvimento, implementa\u00e7\u00e3o e uso respons\u00e1vel de sistemas de \nintelig\u00eancia artificial (IA) no Brasil, com o objetivo de proteger os direitos \nfundamentais e garantir a implementa\u00e7\u00e3o de sistemas seguros e confi\u00e1veis, em \nbenef\u00edcio da pessoa humana, do regime democr\u00e1tico e do desenvolvimento \ncient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. \nArt. 2\u00ba O desenvolvimento, a implementa\u00e7\u00e3o e o uso de sistemas \nde intelig\u00eancia artificial no Brasil t\u00eam como fundamentos: \nI \u2013 a centralidade da pessoa humana; \nII \u2013 o respeito aos direitos humanos e aos valores democr\u00e1ticos; \nIII \u2013 o livre desenvolvimento da personalidade; \nIV \u2013 a prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel; \nV \u2013 a igualdade, a n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o, a pluralidade e o respeito \naos direitos trabalhistas; \nVI \u2013 o desenvolvimento tecnol\u00f3gico e a inova\u00e7\u00e3o; \nVII \u2013 a livre iniciativa, a livre concorr\u00eancia e a defesa do \nconsumidor; \nSF/23833.90768-16\nVIII \u2013 a privacidade, a prote\u00e7\u00e3o de dados e a autodetermina\u00e7\u00e3o \ninformativa; \nIX \u2013 a promo\u00e7\u00e3o da pesquisa e do desenvolvimento com a \nfinalidade de estimular a inova\u00e7\u00e3o nos setores produtivos e no poder p\u00fablico; e \nX \u2013 o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, e a conscientiza\u00e7\u00e3o sobre \nos sistemas de intelig\u00eancia artificial e suas aplica\u00e7\u00f5es. \nArt. 3\u00ba O desenvolvimento, a implementa\u00e7\u00e3o e o uso de sistemas \nde intelig\u00eancia artificial observar\u00e3o a boa-f\u00e9 e os seguintes princ\u00edpios: \nI \u2013 crescimento inclusivo, desenvolvimento sustent\u00e1vel e bem-\nestar; \nII \u2013 autodetermina\u00e7\u00e3o e liberdade de decis\u00e3o e de escolha; \nIII \u2013 participa\u00e7\u00e3o humana no ciclo da intelig\u00eancia artificial e \nsupervis\u00e3o humana efetiva; \nIV \u2013 n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o; \nV \u2013 justi\u00e7a, equidade e inclus\u00e3o; \nVI \u2013 transpar\u00eancia, \nexplicabilidade, \ninteligibilidade \ne \nauditabilidade; \nVII \u2013 confiabilidade e robustez dos sistemas de intelig\u00eancia \nartificial e seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o; \nVIII \u2013 devido processo legal, contestabilidade e contradit\u00f3rio; \nIX \u2013 rastreabilidade das decis\u00f5es durante o ciclo de vida de \nsistemas de intelig\u00eancia artificial como meio de presta\u00e7\u00e3o de contas e atribui\u00e7\u00e3o \nde responsabilidades a uma pessoa natural ou jur\u00eddica; \nX \u2013 presta\u00e7\u00e3o de contas, responsabiliza\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o integral de \ndanos; \nXI \u2013 preven\u00e7\u00e3o, precau\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o de riscos sist\u00eamicos \nderivados de usos intencionais ou n\u00e3o intencionais e de efeitos n\u00e3o previstos de \nsistemas de intelig\u00eancia artificial; e \nSF/23833.90768-16\nXII \u2013 n\u00e3o malefic\u00eancia e proporcionalidade entre os m\u00e9todos \nempregados e as finalidades determinadas e leg\u00edtimas dos sistemas de \nintelig\u00eancia artificial. \nArt. 4\u00ba Para as finalidades desta Lei, adotam-se as seguintes \ndefini\u00e7\u00f5es: \nI \u2013 sistema de intelig\u00eancia artificial: sistema computacional, com \ngraus diferentes de autonomia, desenhado para inferir como atingir um dado \nconjunto de objetivos, utilizando abordagens baseadas em aprendizagem de \nm\u00e1quina e/ou l\u00f3gica e representa\u00e7\u00e3o do conhecimento, por meio de dados de \nentrada provenientes de m\u00e1quinas ou humanos, com o objetivo de produzir \nprevis\u00f5es, recomenda\u00e7\u00f5es ou decis\u00f5es que possam influenciar o ambiente \nvirtual ou real; \nII \u2013 fornecedor de sistema de intelig\u00eancia artificial: pessoa natural \nou jur\u00eddica, de natureza p\u00fablica ou privada, que desenvolva um sistema de \nintelig\u00eancia artificial, diretamente ou por encomenda, com vistas a sua \ncoloca\u00e7\u00e3o no mercado ou a sua aplica\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o por ela fornecido, sob seu \npr\u00f3prio nome ou marca, a t\u00edtulo oneroso ou gratuito; \nIII \u2013 operador de sistema de intelig\u00eancia artificial: pessoa natural \nou jur\u00eddica, de natureza p\u00fablica ou privada, que empregue ou utilize, em seu \nnome ou benef\u00edcio, sistema de intelig\u00eancia artificial, salvo se o referido sistema \nfor utilizado no \u00e2mbito de uma atividade pessoal de car\u00e1ter n\u00e3o profissional; \nIV \u2013 agentes de intelig\u00eancia artificial: fornecedores e operadores \nde sistemas de intelig\u00eancia artificial; \nV \u2013 autoridade competente: \u00f3rg\u00e3o ou entidade da Administra\u00e7\u00e3o \nP\u00fablica Federal respons\u00e1vel por zelar, implementar e fiscalizar o cumprimento \ndesta Lei em todo o territ\u00f3rio nacional; \nVI \u2013 discrimina\u00e7\u00e3o: qualquer distin\u00e7\u00e3o, exclus\u00e3o, restri\u00e7\u00e3o ou \nprefer\u00eancia, em qualquer \u00e1rea da vida p\u00fablica ou privada, cujo prop\u00f3sito ou \nefeito seja anular ou restringir o reconhecimento, gozo ou exerc\u00edcio, em \ncondi\u00e7\u00f5es de igualdade, de um ou mais direitos ou liberdades previstos no \nordenamento jur\u00eddico, em raz\u00e3o de caracter\u00edsticas pessoais como origem \ngeogr\u00e1fica, ra\u00e7a, cor ou etnia, g\u00eanero, orienta\u00e7\u00e3o sexual, classe \nsocioecon\u00f4mica, idade, defici\u00eancia, religi\u00e3o ou opini\u00f5es pol\u00edticas; \nVII \u2013 discrimina\u00e7\u00e3o indireta: discrimina\u00e7\u00e3o que ocorre quando \nnormativa, pr\u00e1tica ou crit\u00e9rio aparentemente neutro tem a capacidade de \nSF/23833.90768-16\nacarretar desvantagem para pessoas pertencentes a grupo espec\u00edfico, ou as \ncoloquem em desvantagem, a menos que essa normativa, pr\u00e1tica ou crit\u00e9rio \ntenha algum objetivo ou justificativa razo\u00e1vel e leg\u00edtima \u00e0 luz do direito \u00e0 \nigualdade e dos demais direitos fundamentais; \nVIII \u2013 minera\u00e7\u00e3o de textos e dados: processo de extra\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise \nde grandes quantidades de dados ou de trechos parciais ou integrais de conte\u00fado \ntextual, a partir dos quais s\u00e3o extra\u00eddos padr\u00f5es e correla\u00e7\u00f5es que gerar\u00e3o \ninforma\u00e7\u00f5es relevantes para o desenvolvimento ou utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de \nintelig\u00eancia artificial. \nCAP\u00cdTULO II \nDOS DIREITOS \nSe\u00e7\u00e3o I \nDisposi\u00e7\u00f5es Gerais \nArt. 5\u00ba Pessoas afetadas por sistemas de intelig\u00eancia artificial t\u00eam \nos seguintes direitos, a serem exercidos na forma e nas condi\u00e7\u00f5es descritas \nneste Cap\u00edtulo: \nI \u2013 direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o pr\u00e9via quanto \u00e0s suas intera\u00e7\u00f5es com \nsistemas de intelig\u00eancia artificial; \nII \u2013 direito \u00e0 explica\u00e7\u00e3o sobre a decis\u00e3o, recomenda\u00e7\u00e3o ou \nprevis\u00e3o tomada por sistemas de intelig\u00eancia artificial; \nIII \u2013 direito de contestar decis\u00f5es ou previs\u00f5es de sistemas de \nintelig\u00eancia artificial que produzam efeitos jur\u00eddicos ou que impactem de \nmaneira significativa os interesses do afetado; \nIV \u2013 direito \u00e0 determina\u00e7\u00e3o e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o humana em decis\u00f5es \nde sistemas de intelig\u00eancia artificial, levando-se em conta o contexto e o estado \nda arte do desenvolvimento tecnol\u00f3gico; \nV \u2013 direito \u00e0 n\u00e3o-discrimina\u00e7\u00e3o e \u00e0 corre\u00e7\u00e3o de vieses \ndiscriminat\u00f3rios diretos, indiretos, ilegais ou abusivos; e \nVI \u2013 direito \u00e0 privacidade e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais, nos \ntermos da legisla\u00e7\u00e3o pertinente. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Os agentes de intelig\u00eancia artificial informar\u00e3o, \nde forma clara e facilmente acess\u00edvel, os procedimentos necess\u00e1rios para o \nexerc\u00edcio dos direitos descritos no caput. \nSF/23833.90768-16\nArt. 6\u00ba A defesa dos interesses e dos direitos previstos nesta Lei \npoder\u00e1 ser exercida perante os \u00f3rg\u00e3os administrativos competentes, bem como \nem ju\u00edzo, individual ou coletivamente, na forma do disposto na legisla\u00e7\u00e3o \npertinente acerca dos instrumentos de tutela individual, coletiva e difusa. \nSe\u00e7\u00e3o II \nDos direitos associados a informa\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o das decis\u00f5es tomadas \npor sistemas de intelig\u00eancia artificial \nArt. 7\u00ba Pessoas afetadas por sistemas de intelig\u00eancia artificial t\u00eam \no direito de receber, previamente \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o do sistema, \ninforma\u00e7\u00f5es claras e adequadas quanto aos seguintes aspectos: \nI \u2013 car\u00e1ter automatizado da intera\u00e7\u00e3o e da decis\u00e3o em processos \nou produtos que afetem a pessoa; \nII \u2013 descri\u00e7\u00e3o geral do sistema, tipos de decis\u00f5es, recomenda\u00e7\u00f5es \nou previs\u00f5es que se destina a fazer e consequ\u00eancias de sua utiliza\u00e7\u00e3o para a \npessoa; \nIII \u2013 identifica\u00e7\u00e3o dos operadores do sistema de intelig\u00eancia \nartificial e medidas de governan\u00e7a adotadas no desenvolvimento e emprego do \nsistema pela organiza\u00e7\u00e3o; \nIV \u2013 papel do sistema de intelig\u00eancia artificial e dos humanos \nenvolvidos no processo de tomada de decis\u00e3o, previs\u00e3o ou recomenda\u00e7\u00e3o; \nV \u2013 categorias de dados pessoais utilizados no contexto do \nfuncionamento do sistema de intelig\u00eancia artificial; \nVI \u2013 medidas de seguran\u00e7a, de n\u00e3o-discrimina\u00e7\u00e3o e de \nconfiabilidade adotadas, incluindo acur\u00e1cia, precis\u00e3o e cobertura; e \nVII \u2013 outras informa\u00e7\u00f5es definidas em regulamento. \n\u00a7 1\u00ba Sem preju\u00edzo do fornecimento de informa\u00e7\u00f5es de maneira \ncompleta em meio f\u00edsico ou digital aberto ao p\u00fablico, a informa\u00e7\u00e3o referida no \ninciso I do caput deste artigo ser\u00e1 tamb\u00e9m fornecida, quando couber, com o \nuso de \u00edcones ou s\u00edmbolos facilmente reconhec\u00edveis. \n\u00a7 2\u00ba Pessoas expostas a sistemas de reconhecimento de emo\u00e7\u00f5es \nou a sistemas de categoriza\u00e7\u00e3o biom\u00e9trica ser\u00e3o informadas sobre a utiliza\u00e7\u00e3o \ne o funcionamento do sistema no ambiente em que ocorrer a exposi\u00e7\u00e3o. \nSF/23833.90768-16\n\u00a7 3\u00ba Os sistemas de intelig\u00eancia artificial que se destinem a grupos \nvulner\u00e1veis, tais como crian\u00e7as, adolescentes, idosos e pessoas com \ndefici\u00eancia, ser\u00e3o desenvolvidos de tal modo que essas pessoas consigam \nentender seu funcionamento e seus direitos em face dos agentes de intelig\u00eancia \nartificial. \nArt. 8\u00ba A pessoa afetada por sistema de intelig\u00eancia artificial \npoder\u00e1 solicitar explica\u00e7\u00e3o sobre a decis\u00e3o, previs\u00e3o ou recomenda\u00e7\u00e3o, com \ninforma\u00e7\u00f5es a respeito dos crit\u00e9rios e dos procedimentos utilizados, assim \ncomo sobre os principais fatores que afetam tal previs\u00e3o ou decis\u00e3o espec\u00edfica, \nincluindo informa\u00e7\u00f5es sobre: \nI \u2013 a racionalidade e a l\u00f3gica do sistema, o significado e as \nconsequ\u00eancias previstas de tal decis\u00e3o para a pessoa afetada; \nII \u2013 o grau e o n\u00edvel de contribui\u00e7\u00e3o do sistema de intelig\u00eancia \nartificial para a tomada de decis\u00f5es; \nIII \u2013 os dados processados e a sua fonte, os crit\u00e9rios para a tomada \nde decis\u00e3o e, quando apropriado, a sua pondera\u00e7\u00e3o, aplicados \u00e0 situa\u00e7\u00e3o da \npessoa afetada; \nIV \u2013 os mecanismos por meio dos quais a pessoa pode contestar a \ndecis\u00e3o; e \nV \u2013 a possibilidade de solicitar interven\u00e7\u00e3o humana, nos termos \ndesta Lei. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. As informa\u00e7\u00f5es mencionadas no caput ser\u00e3o \nfornecidas por procedimento gratuito e facilitado, em linguagem que permita \nque a pessoa compreenda o resultado da decis\u00e3o ou previs\u00e3o em quest\u00e3o, no \nprazo de at\u00e9 quinze dias a contar da solicita\u00e7\u00e3o, permitida a prorroga\u00e7\u00e3o, uma \nvez, por igual per\u00edodo, a depender da complexidade do caso. \nSe\u00e7\u00e3o III \nDo direito de contestar decis\u00f5es e de solicitar interven\u00e7\u00e3o humana \nArt. 9\u00ba A pessoa afetada por sistema de intelig\u00eancia artificial ter\u00e1 \no direito de contestar e de solicitar a revis\u00e3o de decis\u00f5es, recomenda\u00e7\u00f5es ou \nprevis\u00f5es geradas por tal sistema que produzam efeitos jur\u00eddicos relevantes ou \nque impactem de maneira significativa seus interesses. \n\u00a7 1\u00ba Fica assegurado o direito de corre\u00e7\u00e3o de dados incompletos, \ninexatos ou desatualizados utilizados por sistemas de intelig\u00eancia artificial, \nSF/23833.90768-16\nassim como o direito de solicitar a anonimiza\u00e7\u00e3o, bloqueio ou elimina\u00e7\u00e3o de \ndados desnecess\u00e1rios, excessivos ou tratados em desconformidade com a \nlegisla\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 18 da Lei n\u00ba 13.709, de 14 de agosto de 2018 e \nda legisla\u00e7\u00e3o pertinente. \n\u00a7 2\u00ba O direito \u00e0 contesta\u00e7\u00e3o previsto no caput deste artigo abrange \ntamb\u00e9m decis\u00f5es, recomenda\u00e7\u00f5es ou previs\u00f5es amparadas em infer\u00eancias \ndiscriminat\u00f3rias, irrazo\u00e1veis ou que atentem contra a boa-f\u00e9 objetiva, assim \ncompreendidas as infer\u00eancias que: \nI \u2013 sejam fundadas em dados inadequados ou abusivos para as \nfinalidades do tratamento; \nII \u2013 sejam baseadas em m\u00e9todos imprecisos ou estatisticamente \nn\u00e3o confi\u00e1veis; ou \nIII \u2013 n\u00e3o considerem de forma adequada a individualidade e as \ncaracter\u00edsticas pessoais dos indiv\u00edduos. \nArt. 10. Quando a decis\u00e3o, previs\u00e3o ou recomenda\u00e7\u00e3o de sistema \nde intelig\u00eancia artificial produzir efeitos jur\u00eddicos relevantes ou que impactem \nde maneira significativa os interesses da pessoa, inclusive por meio da gera\u00e7\u00e3o \nde perfis e da realiza\u00e7\u00e3o de infer\u00eancias, esta poder\u00e1 solicitar a interven\u00e7\u00e3o ou \nrevis\u00e3o humana. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. A interven\u00e7\u00e3o ou revis\u00e3o humana n\u00e3o ser\u00e1 \nexigida caso a sua implementa\u00e7\u00e3o seja comprovadamente imposs\u00edvel, hip\u00f3tese \nna qual o respons\u00e1vel pela opera\u00e7\u00e3o do sistema de intelig\u00eancia artificial \nimplementar\u00e1 medidas alternativas eficazes, a fim de assegurar a rean\u00e1lise da \ndecis\u00e3o contestada, levando em considera\u00e7\u00e3o os argumentos suscitados pela \npessoa afetada, assim como a repara\u00e7\u00e3o de eventuais danos gerados. \nArt. 11. Em cen\u00e1rios nos quais as decis\u00f5es, previs\u00f5es ou \nrecomenda\u00e7\u00f5es geradas por sistemas de intelig\u00eancia artificial tenham um \nimpacto irrevers\u00edvel ou de dif\u00edcil revers\u00e3o ou envolvam decis\u00f5es que possam \ngerar riscos \u00e0 vida ou \u00e0 integridade f\u00edsica de indiv\u00edduos, haver\u00e1 envolvimento \nhumano significativo no processo decis\u00f3rio e determina\u00e7\u00e3o humana final. \nSe\u00e7\u00e3o IV \nDo direito \u00e0 n\u00e3o-discrimina\u00e7\u00e3o e \u00e0 corre\u00e7\u00e3o de vieses discriminat\u00f3rios diretos, \nindiretos, ilegais ou abusivos \nArt. 12. As pessoas afetadas por decis\u00f5es, previs\u00f5es ou \nrecomenda\u00e7\u00f5es de sistemas de intelig\u00eancia artificial t\u00eam direito a tratamento \nSF/23833.90768-16\njusto e ison\u00f4mico, sendo vedadas a implementa\u00e7\u00e3o e o uso de sistemas de \nintelig\u00eancia artificial que possam acarretar discrimina\u00e7\u00e3o direta, indireta, ilegal \nou abusiva, inclusive: \nI \u2013 em decorr\u00eancia do uso de dados pessoais sens\u00edveis ou de \nimpactos desproporcionais em raz\u00e3o de caracter\u00edsticas pessoais como origem \ngeogr\u00e1fica, ra\u00e7a, cor ou etnia, g\u00eanero, orienta\u00e7\u00e3o sexual, classe \nsocioecon\u00f4mica, idade, defici\u00eancia, religi\u00e3o ou opini\u00f5es pol\u00edticas; ou \nII \u2013 em fun\u00e7\u00e3o do estabelecimento de desvantagens ou \nagravamento da situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade de pessoas pertencentes a um \ngrupo espec\u00edfico, ainda que se utilizem crit\u00e9rios aparentemente neutros. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. A veda\u00e7\u00e3o prevista no caput n\u00e3o impede a \nado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de diferencia\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos ou grupos quando tal \ndiferencia\u00e7\u00e3o se d\u00ea em fun\u00e7\u00e3o de objetivos ou justificativas demonstradas, \nrazo\u00e1veis e leg\u00edtimas \u00e0 luz do direito \u00e0 igualdade e dos demais direitos \nfundamentais. \nCAP\u00cdTULO III \nDA CATEGORIZA\u00c7\u00c3O DOS RISCOS \nSe\u00e7\u00e3o I \nAvalia\u00e7\u00e3o preliminar \nArt. 13. Previamente a sua coloca\u00e7\u00e3o no mercado ou utiliza\u00e7\u00e3o \nem servi\u00e7o, todo sistema de intelig\u00eancia artificial passar\u00e1 por avalia\u00e7\u00e3o \npreliminar realizada pelo fornecedor para classifica\u00e7\u00e3o de seu grau de risco, \ncujo registro considerar\u00e1 os crit\u00e9rios previstos neste cap\u00edtulo. \n\u00a7 1\u00ba Os fornecedores de sistemas de intelig\u00eancia artificial de \nprop\u00f3sito geral incluir\u00e3o em sua avalia\u00e7\u00e3o preliminar as finalidades ou \naplica\u00e7\u00f5es indicadas, nos termos do art. 17 desta lei. \n\u00a7 2\u00ba Haver\u00e1 registro e documenta\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o preliminar \nrealizada pelo fornecedor para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de contas \nno caso de o sistema de intelig\u00eancia artificial n\u00e3o ser classificado como de risco \nalto. \n\u00a7 3\u00ba A autoridade competente poder\u00e1 determinar a reclassifica\u00e7\u00e3o \ndo sistema de intelig\u00eancia artificial, mediante notifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, bem como \ndeterminar a realiza\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o de impacto algor\u00edtmico para instru\u00e7\u00e3o da \ninvestiga\u00e7\u00e3o em curso. \nSF/23833.90768-16\n\u00a7 4\u00ba Se o resultado da reclassifica\u00e7\u00e3o identificar o sistema de \nintelig\u00eancia artificial como de alto risco, a realiza\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o de impacto \nalgor\u00edtmico e a ado\u00e7\u00e3o das demais medidas de governan\u00e7a previstas no \nCap\u00edtulo IV ser\u00e3o obrigat\u00f3rias, sem preju\u00edzo de eventuais penalidades em caso \nde avalia\u00e7\u00e3o preliminar fraudulenta, incompleta ou inver\u00eddica. \nSe\u00e7\u00e3o II \nRisco Excessivo \nArt. 14. S\u00e3o vedadas a implementa\u00e7\u00e3o e o uso de sistemas de \nintelig\u00eancia artificial: \nI \u2013 que empreguem t\u00e9cnicas subliminares que tenham por objetivo \nou por efeito induzir a pessoa natural a se comportar de forma prejudicial ou \nperigosa \u00e0 sua sa\u00fade ou seguran\u00e7a ou contra os fundamentos desta Lei; \nII \u2013 que \nexplorem \nquaisquer \nvulnerabilidades \nde \ngrupos \nespec\u00edficos de pessoas naturais, tais como as associadas a sua idade ou \ndefici\u00eancia f\u00edsica ou mental, de modo a induzi-las a se comportar de forma \nprejudicial a sua sa\u00fade ou seguran\u00e7a ou contra os fundamentos desta Lei; \nIII \u2013 pelo poder p\u00fablico, para avaliar, classificar ou ranquear as \npessoas naturais, com base no seu comportamento social ou em atributos da sua \npersonalidade, por meio de pontua\u00e7\u00e3o universal, para o acesso a bens e servi\u00e7os \ne pol\u00edticas p\u00fablicas, de forma ileg\u00edtima ou desproporcional. \nArt. 15. No \u00e2mbito de atividades de seguran\u00e7a p\u00fablica, somente \u00e9 \npermitido o uso de sistemas de identifica\u00e7\u00e3o biom\u00e9trica \u00e0 dist\u00e2ncia, de forma \ncont\u00ednua em espa\u00e7os acess\u00edveis ao p\u00fablico, quando houver previs\u00e3o em lei \nfederal espec\u00edfica e autoriza\u00e7\u00e3o judicial em conex\u00e3o com a atividade de \npersecu\u00e7\u00e3o penal individualizada, nos seguintes casos: \nI \u2013 persecu\u00e7\u00e3o de crimes pass\u00edveis de pena m\u00e1xima de reclus\u00e3o \nsuperior a dois anos; \nII \u2013 busca de v\u00edtimas de crimes ou pessoas desaparecidas; ou \nIII \u2013 crime em flagrante. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. A lei a que se refere o caput prever\u00e1 medidas \nproporcionais e estritamente necess\u00e1rias ao atendimento do interesse p\u00fablico, \nobservados o devido processo legal e o controle judicial, bem como os \nprinc\u00edpios e direitos previstos nesta Lei, especialmente a garantia contra a \ndiscrimina\u00e7\u00e3o e a necessidade de revis\u00e3o da infer\u00eancia algor\u00edtmica pelo agente \nSF/23833.90768-16\np\u00fablico respons\u00e1vel, antes da tomada de qualquer a\u00e7\u00e3o em face da pessoa \nidentificada. \nArt. 16. Caber\u00e1 \u00e0 autoridade competente regulamentar os sistemas \nde intelig\u00eancia artificial de risco excessivo. \nSe\u00e7\u00e3o III \nAlto Risco \nArt. 17. S\u00e3o considerados sistemas de intelig\u00eancia artificial de \nalto risco aqueles utilizados para as seguintes finalidades: \nI \u2013 aplica\u00e7\u00e3o como dispositivos de seguran\u00e7a na gest\u00e3o e no \nfuncionamento de infraestruturas cr\u00edticas, tais como controle de tr\u00e2nsito e redes \nde abastecimento de \u00e1gua e de eletricidade; \nII \u2013 educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional, incluindo sistemas de \ndetermina\u00e7\u00e3o de acesso a institui\u00e7\u00f5es de ensino ou de forma\u00e7\u00e3o profissional ou \npara avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento de estudantes; \nIII \u2013 recrutamento, triagem, filtragem, avalia\u00e7\u00e3o de candidatos, \ntomada de decis\u00f5es sobre promo\u00e7\u00f5es ou cessa\u00e7\u00f5es de rela\u00e7\u00f5es contratuais de \ntrabalho, reparti\u00e7\u00e3o de tarefas e controle e avalia\u00e7\u00e3o do desempenho e do \ncomportamento das pessoas afetadas por tais aplica\u00e7\u00f5es de intelig\u00eancia \nartificial nas \u00e1reas de emprego, gest\u00e3o de trabalhadores e acesso ao emprego \npor conta pr\u00f3pria; \nIV \u2013 avalia\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de acesso, elegibilidade, concess\u00e3o, \nrevis\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o ou revoga\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os privados e p\u00fablicos que sejam \nconsiderados essenciais, incluindo sistemas utilizados para avaliar a \nelegibilidade de pessoas naturais quanto a presta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os p\u00fablicos de \nassist\u00eancia e de seguridade; \nV \u2013 avalia\u00e7\u00e3o da capacidade de endividamento das pessoas \nnaturais ou estabelecimento de sua classifica\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito; \nVI \u2013 envio ou estabelecimento de prioridades para servi\u00e7os de \nresposta a emerg\u00eancias, incluindo bombeiros e assist\u00eancia m\u00e9dica; \nVII \u2013 administra\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a, incluindo sistemas que auxiliem \nautoridades judici\u00e1rias na investiga\u00e7\u00e3o dos fatos e na aplica\u00e7\u00e3o da lei; \nVIII \u2013 ve\u00edculos aut\u00f4nomos, quando seu uso puder gerar riscos \u00e0 \nintegridade f\u00edsica de pessoas; \nSF/23833.90768-16\nIX \u2013 aplica\u00e7\u00f5es na \u00e1rea da sa\u00fade, inclusive as destinadas a auxiliar \ndiagn\u00f3sticos e procedimentos m\u00e9dicos; \nX \u2013 sistemas biom\u00e9tricos de identifica\u00e7\u00e3o; \nXI \u2013 investiga\u00e7\u00e3o criminal e seguran\u00e7a p\u00fablica, em especial para \navalia\u00e7\u00f5es individuais de riscos pelas autoridades competentes, a fim de \ndeterminar o risco de uma pessoa cometer infra\u00e7\u00f5es ou de reincidir, ou o risco \npara potenciais v\u00edtimas de infra\u00e7\u00f5es penais ou para avaliar os tra\u00e7os de \npersonalidade e as caracter\u00edsticas ou o comportamento criminal passado de \npessoas singulares ou grupos; \nXII \u2013 estudo anal\u00edtico de crimes relativos a pessoas naturais, \npermitindo \u00e0s autoridades policiais pesquisar grandes conjuntos de dados \ncomplexos, relacionados ou n\u00e3o relacionados, dispon\u00edveis em diferentes fontes \nde dados ou em diferentes formatos de dados, no intuito de identificar padr\u00f5es \ndesconhecidos ou descobrir rela\u00e7\u00f5es escondidas nos dados; \nXIII \u2013 investiga\u00e7\u00e3o por autoridades administrativas para avaliar a \ncredibilidade dos elementos de prova no decurso da investiga\u00e7\u00e3o ou repress\u00e3o \nde infra\u00e7\u00f5es, para prever a ocorr\u00eancia ou a recorr\u00eancia de uma infra\u00e7\u00e3o real ou \npotencial com base na defini\u00e7\u00e3o de perfis de pessoas singulares; ou \nXIV \u2013 gest\u00e3o da migra\u00e7\u00e3o e controle de fronteiras. \nArt. 18.  Caber\u00e1 \u00e0 autoridade competente atualizar a lista dos \nsistemas de intelig\u00eancia artificial de risco excessivo ou de alto risco, \nidentificando novas hip\u00f3teses, com base em, pelo menos, um dos seguintes \ncrit\u00e9rios: \nI \u2013 a implementa\u00e7\u00e3o ser em larga escala, levando-se em \nconsidera\u00e7\u00e3o o n\u00famero de pessoas afetadas e a extens\u00e3o geogr\u00e1fica, bem como \na sua dura\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia; \nII \u2013 o sistema puder impactar negativamente o exerc\u00edcio de direitos \ne liberdades ou a utiliza\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o; \nIII \u2013 o sistema tiver alto potencial danoso de ordem material ou \nmoral, bem como discriminat\u00f3rio; \nIV \u2013 o sistema afetar pessoas de um grupo espec\u00edfico vulner\u00e1vel; \nV \u2013 serem os poss\u00edveis resultados prejudiciais do sistema de \nintelig\u00eancia artificial irrevers\u00edveis ou de dif\u00edcil revers\u00e3o; \nSF/23833.90768-16\nVI \u2013 um sistema de intelig\u00eancia artificial similar ter causado \nanteriormente danos materiais ou morais; \nVII \u2013 baixo grau de transpar\u00eancia, explicabilidade e auditabilidade \ndo sistema de intelig\u00eancia artificial, que dificulte o seu controle ou supervis\u00e3o; \nVIII \u2013 alto n\u00edvel de identificabilidade dos titulares dos dados, \nincluindo o tratamento de dados gen\u00e9ticos e biom\u00e9tricos para efeitos de \nidentifica\u00e7\u00e3o \u00fanica de uma pessoa singular, especialmente quando o tratamento \ninclui combina\u00e7\u00e3o, correspond\u00eancia ou compara\u00e7\u00e3o de dados de v\u00e1rias fontes; \nIX \u2013 quando existirem expectativas razo\u00e1veis do afetado quanto \nao uso de seus dados pessoais no sistema de intelig\u00eancia artificial, em especial \na expectativa de confidencialidade, como no tratamento de dados sigilosos ou \nsens\u00edveis. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. A atualiza\u00e7\u00e3o da lista mencionada no caput pela \nautoridade competente ser\u00e1 precedida de consulta ao \u00f3rg\u00e3o regulador setorial \ncompetente, se houver, assim como de consulta e de audi\u00eancia p\u00fablicas e de \nan\u00e1lise de impacto regulat\u00f3rio. \nCAP\u00cdTULO IV \nDA GOVERNAN\u00c7A DOS SISTEMAS DE INTELIG\u00caNCIA ARTIFICIAL \nSe\u00e7\u00e3o I \nDisposi\u00e7\u00f5es Gerais \nArt. 19. Os agentes de intelig\u00eancia artificial estabelecer\u00e3o \nestruturas de governan\u00e7a e processos internos aptos a garantir a seguran\u00e7a dos \nsistemas e o atendimento dos direitos de pessoas afetadas, nos termos previstos \nno Cap\u00edtulo II desta Lei e da legisla\u00e7\u00e3o pertinente, que incluir\u00e3o, pelo menos: \nI \u2013 medidas de transpar\u00eancia quanto ao emprego de sistemas de \nintelig\u00eancia artificial na intera\u00e7\u00e3o com pessoas naturais, o que inclui o uso de \ninterfaces ser humano-m\u00e1quina adequadas e suficientemente claras e \ninformativas; \nII \u2013 transpar\u00eancia quanto \u00e0s medidas de governan\u00e7a adotadas no \ndesenvolvimento e emprego do sistema de intelig\u00eancia artificial pela \norganiza\u00e7\u00e3o; \nIII \u2013 medidas de gest\u00e3o de dados adequadas para a mitiga\u00e7\u00e3o e \npreven\u00e7\u00e3o de potenciais vieses discriminat\u00f3rios; \nSF/23833.90768-16\nIV \u2013 legitima\u00e7\u00e3o do tratamento de dados conforme a legisla\u00e7\u00e3o de \nprote\u00e7\u00e3o de dados, inclusive por meio da ado\u00e7\u00e3o de medidas de privacidade \ndesde a concep\u00e7\u00e3o e por padr\u00e3o e da ado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas que minimizem o uso \nde dados pessoais; \nV \u2013 ado\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros adequados de separa\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o \ndos dados para treinamento, teste e valida\u00e7\u00e3o dos resultados do sistema; e \nVI \u2013 ado\u00e7\u00e3o de medidas adequadas de seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o \ndesde a concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 a opera\u00e7\u00e3o do sistema. \n\u00a7 1\u00ba As medidas de governan\u00e7a dos sistemas de intelig\u00eancia \nartificial s\u00e3o aplic\u00e1veis ao longo de todo o seu ciclo de vida, desde a concep\u00e7\u00e3o \ninicial at\u00e9 o encerramento de suas atividades e descontinua\u00e7\u00e3o. \n\u00a7 2\u00ba A documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de sistemas de intelig\u00eancia artificial \nde alto risco ser\u00e1 elaborada antes de sua disponibiliza\u00e7\u00e3o no mercado ou de seu \nuso para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o e ser\u00e1 mantida atualizada durante sua utiliza\u00e7\u00e3o. \nSe\u00e7\u00e3o II \nMedidas de Governan\u00e7a para Sistemas de Intelig\u00eancia Artificial de Alto Risco \nArt. 20. Al\u00e9m das medidas indicadas no art. 19, os agentes de \nintelig\u00eancia artificial que forne\u00e7am ou operem sistemas de alto risco adotar\u00e3o \nas seguintes medidas de governan\u00e7a e processos internos: \nI \u2013 documenta\u00e7\u00e3o, no formato adequado ao processo de \ndesenvolvimento e \u00e0 tecnologia usada, a respeito do funcionamento do sistema \ne das decis\u00f5es envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e uso, \nconsiderando todas as etapas relevantes no ciclo de vida do sistema, tais como \nest\u00e1gio de design, de desenvolvimento, de avalia\u00e7\u00e3o, de opera\u00e7\u00e3o e de \ndescontinua\u00e7\u00e3o do sistema; \nII \u2013 uso de ferramentas de registro autom\u00e1tico da opera\u00e7\u00e3o do \nsistema, de modo a permitir a avalia\u00e7\u00e3o de sua acur\u00e1cia e robustez e a apurar \npotenciais discriminat\u00f3rios, e implementa\u00e7\u00e3o das medidas de mitiga\u00e7\u00e3o de \nriscos adotadas, com especial aten\u00e7\u00e3o para efeitos adversos; \nIII \u2013 realiza\u00e7\u00e3o de testes para avalia\u00e7\u00e3o de n\u00edveis apropriados de \nconfiabilidade, conforme o setor e o tipo de aplica\u00e7\u00e3o do sistema de intelig\u00eancia \nartificial, incluindo testes de robustez, acur\u00e1cia, precis\u00e3o e cobertura; \nIV \u2013 medidas de gest\u00e3o de dados para mitigar e prevenir vieses \ndiscriminat\u00f3rios, incluindo: \nSF/23833.90768-16\na) avalia\u00e7\u00e3o dos dados com medidas apropriadas de controle de \nvieses cognitivos humanos que possam afetar a coleta e organiza\u00e7\u00e3o dos dados \ne para evitar a gera\u00e7\u00e3o de vieses por problemas na classifica\u00e7\u00e3o, falhas ou falta \nde informa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a grupos afetados, falta de cobertura ou distor\u00e7\u00f5es \nem representatividade, conforme a aplica\u00e7\u00e3o pretendida, bem como medidas \ncorretivas para evitar a incorpora\u00e7\u00e3o de vieses sociais estruturais que possam \nser perpetuados e ampliados pela tecnologia; e \nb) composi\u00e7\u00e3o de equipe inclusiva respons\u00e1vel pela concep\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento do sistema, orientada pela busca da diversidade. \nV \u2013 ado\u00e7\u00e3o de medidas t\u00e9cnicas para viabilizar a explicabilidade \ndos resultados dos sistemas de intelig\u00eancia artificial e de medidas para \ndisponibilizar aos operadores e potenciais impactados informa\u00e7\u00f5es gerais sobre \no funcionamento do modelo de intelig\u00eancia artificial empregado, explicitando \na l\u00f3gica e os crit\u00e9rios relevantes para a produ\u00e7\u00e3o de resultados, bem como, \nmediante requisi\u00e7\u00e3o do interessado, disponibilizar informa\u00e7\u00f5es adequadas que \npermitam a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados concretamente produzidos, respeitado \no sigilo industrial e comercial. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. A supervis\u00e3o humana de sistemas de intelig\u00eancia \nartificial de alto risco buscar\u00e1 prevenir ou minimizar os riscos para direitos e \nliberdades das pessoas que possam decorrer de seu uso normal ou de seu uso \nem condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o indevida razoavelmente previs\u00edveis, viabilizando \nque as pessoas respons\u00e1veis pela supervis\u00e3o humana possam: \nI \u2013 compreender as capacidades e limita\u00e7\u00f5es do sistema de \nintelig\u00eancia artificial e controlar devidamente o seu funcionamento, de modo \nque sinais de anomalias, disfuncionalidades e desempenho inesperado possam \nser identificados e resolvidos o mais rapidamente poss\u00edvel; \nII \u2013 ter ci\u00eancia da poss\u00edvel tend\u00eancia para confiar automaticamente \nou confiar excessivamente no resultado produzido pelo sistema de intelig\u00eancia \nartificial; \nIII \u2013 interpretar corretamente o resultado do sistema de \nintelig\u00eancia artificial tendo em conta as caracter\u00edsticas do sistema e as \nferramentas e os m\u00e9todos de interpreta\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis; \nIV \u2013 decidir, em qualquer situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, por n\u00e3o usar o \nsistema de intelig\u00eancia artificial de alto risco ou ignorar, anular ou reverter seu \nresultado; e \nSF/23833.90768-16\nV \u2013 intervir no funcionamento do sistema de intelig\u00eancia artificial \nde alto risco ou interromper seu funcionamento. \nArt. 21. Adicionalmente \u00e0s medidas de governan\u00e7a estabelecidas \nneste cap\u00edtulo, \u00f3rg\u00e3os e entidades do poder p\u00fablico da Uni\u00e3o, Estados, Distrito \nFederal e Munic\u00edpios, ao contratar, desenvolver ou utilizar sistemas de \nintelig\u00eancia artificial considerados de alto risco, adotar\u00e3o as seguintes medidas: \nI \u2013 realiza\u00e7\u00e3o de consulta e audi\u00eancia p\u00fablicas pr\u00e9vias sobre a \nutiliza\u00e7\u00e3o planejada dos sistemas de intelig\u00eancia artificial, com informa\u00e7\u00f5es \nsobre os dados a serem utilizados, a l\u00f3gica geral de funcionamento e resultados \nde testes realizados; \nII \u2013 defini\u00e7\u00e3o de protocolos de acesso e de utiliza\u00e7\u00e3o do sistema \nque permitam o registro de quem o utilizou, para qual situa\u00e7\u00e3o concreta, e com \nqual finalidade; \nIII \u2013 utiliza\u00e7\u00e3o de dados provenientes de fontes seguras, que sejam \nexatas, relevantes, atualizadas e representativas das popula\u00e7\u00f5es afetadas e \ntestadas contra vieses discriminat\u00f3rios, em conformidade com a Lei n\u00ba 13.709, \nde 14 de agosto de 2018, e seus atos regulamentares; \nIV \u2013 garantia facilitada e efetiva ao cidad\u00e3o, perante o poder \np\u00fablico, de direito \u00e0 explica\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o humanas de decis\u00e3o por sistemas de \nintelig\u00eancia artificial que gerem efeitos jur\u00eddicos relevantes ou que impactem \nsignificativamente os interesses do afetado, a ser realizada pelo agente p\u00fablico \ncompetente; \nV \u2013 utiliza\u00e7\u00e3o de interface de programa\u00e7\u00e3o de aplicativos que \npermita sua utiliza\u00e7\u00e3o por outros sistemas para fins de interoperabilidade, na \nforma da regulamenta\u00e7\u00e3o; e \nVI \u2013 publiciza\u00e7\u00e3o em ve\u00edculos de f\u00e1cil acesso, preferencialmente \nem seus s\u00edtios eletr\u00f4nicos, das avalia\u00e7\u00f5es preliminares dos sistemas de \nintelig\u00eancia artificial desenvolvidos, implementados ou utilizados pelo poder \np\u00fablico da Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, independentemente \ndo grau de risco, sem preju\u00edzo do disposto no art. 43. \n\u00a7 1\u00ba A utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas biom\u00e9tricos pelo poder p\u00fablico da \nUni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios ser\u00e1 precedida da edi\u00e7\u00e3o de ato \nnormativo que estabele\u00e7a garantias para o exerc\u00edcio dos direitos da pessoa \nafetada e prote\u00e7\u00e3o contra a discrimina\u00e7\u00e3o direta, indireta, ilegal ou abusiva, \nSF/23833.90768-16\nvedado o tratamento de dados de ra\u00e7a, cor ou etnia, salvo previs\u00e3o expressa em \nlei. \n\u00a7 2\u00ba Na impossibilidade de elimina\u00e7\u00e3o ou mitiga\u00e7\u00e3o substantiva \ndos riscos associados ao sistema de intelig\u00eancia artificial identificados na \navalia\u00e7\u00e3o de impacto algor\u00edtmico prevista no artigo 22 desta Lei, sua utiliza\u00e7\u00e3o \nser\u00e1 descontinuada. \nSe\u00e7\u00e3o III \nAvalia\u00e7\u00e3o de Impacto Algor\u00edtmico \nArt. 22. A avalia\u00e7\u00e3o de impacto algor\u00edtmico de sistemas de \nintelig\u00eancia artificial \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o dos agentes de intelig\u00eancia artificial, sempre \nque o sistema for considerado como de alto risco pela avalia\u00e7\u00e3o preliminar. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. A autoridade competente ser\u00e1 notificada sobre o \nsistema de alto risco, mediante o compartilhamento das avalia\u00e7\u00f5es preliminar \ne de impacto algor\u00edtmico. \nArt. 23. A avalia\u00e7\u00e3o de impacto algor\u00edtmico ser\u00e1 realizada por \nprofissional ou equipe de profissionais com conhecimentos t\u00e9cnicos, cient\u00edficos \ne jur\u00eddicos necess\u00e1rios para realiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio e com independ\u00eancia \nfuncional. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Caber\u00e1 \u00e0 autoridade competente regulamentar os \ncasos em que a realiza\u00e7\u00e3o ou auditoria da avalia\u00e7\u00e3o de impacto ser\u00e1 \nnecessariamente conduzida por profissional ou equipe de profissionais externos \nao fornecedor; \nArt. 24. A metodologia da avalia\u00e7\u00e3o de impacto conter\u00e1, ao \nmenos, as seguintes etapas: \nI \u2013 prepara\u00e7\u00e3o; \nII \u2013 cogni\u00e7\u00e3o do risco; \nIII \u2013 mitiga\u00e7\u00e3o dos riscos encontrados; \nIV \u2013 monitoramento. \n\u00a7 1\u00ba A avalia\u00e7\u00e3o de impacto considerar\u00e1 e registrar\u00e1, ao menos: \na) riscos conhecidos e previs\u00edveis associados ao sistema de \nintelig\u00eancia artificial \u00e0 \u00e9poca em que foi desenvolvido, bem como os riscos que \npodem razoavelmente dele se esperar; \nSF/23833.90768-16\nb) benef\u00edcios associados ao sistema de intelig\u00eancia artificial; \nc) probabilidade de consequ\u00eancias adversas, incluindo o n\u00famero \nde pessoas potencialmente impactadas; \nd) gravidade das consequ\u00eancias adversas, incluindo o esfor\u00e7o \nnecess\u00e1rio para mitig\u00e1-las; \ne) l\u00f3gica de funcionamento do sistema de intelig\u00eancia artificial; \nf) processo e resultado de testes e avalia\u00e7\u00f5es e medidas de \nmitiga\u00e7\u00e3o realizadas para verifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis impactos a direitos, com \nespecial destaque para potenciais impactos discriminat\u00f3rios; \ng) treinamento e a\u00e7\u00f5es de conscientiza\u00e7\u00e3o dos riscos associados ao \nsistema de intelig\u00eancia artificial; \nh) medidas de mitiga\u00e7\u00e3o e indica\u00e7\u00e3o e justifica\u00e7\u00e3o do risco \nresidual do sistema de intelig\u00eancia artificial, acompanhado de testes de controle \nde qualidade frequentes; e \ni) medidas de transpar\u00eancia ao p\u00fablico, especialmente aos \npotenciais usu\u00e1rios do sistema, a respeito dos riscos residuais, principalmente \nquando envolver alto grau de nocividade ou periculosidade \u00e0 sa\u00fade ou \nseguran\u00e7a dos usu\u00e1rios, nos termos dos artigos 9\u00ba e 10 da Lei n\u00ba 8.078, de 11 \nde setembro de 1990 (C\u00f3digo de Defesa do Consumidor). \n\u00a7 2\u00ba Em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o, quando da utiliza\u00e7\u00e3o \nde sistemas de intelig\u00eancia artificial que possam gerar impactos irrevers\u00edveis \nou de dif\u00edcil revers\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o de impacto algor\u00edtmico levar\u00e1 em \nconsidera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m as evid\u00eancias incipientes, incompletas ou especulativas. \n\u00a7 3\u00ba A autoridade competente poder\u00e1 estabelecer outros crit\u00e9rios e \nelementos para a elabora\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o de impacto, incluindo a participa\u00e7\u00e3o \ndos diferentes segmentos sociais afetados, conforme risco e porte econ\u00f4mico \nda organiza\u00e7\u00e3o. \n\u00a7 4\u00ba Caber\u00e1 \u00e0 autoridade competente a regulamenta\u00e7\u00e3o da \nperiodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es de impacto, considerando o ciclo \nde vida dos sistemas de intelig\u00eancia artificial de alto risco e os campos de \naplica\u00e7\u00e3o, podendo incorporar melhores pr\u00e1ticas setoriais. \n\u00a7 5\u00ba Os agentes de intelig\u00eancia artificial que, posteriormente \u00e0 sua \nintrodu\u00e7\u00e3o no mercado ou utiliza\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o, tiverem conhecimento de \nSF/23833.90768-16\nrisco inesperado que apresentem a direitos de pessoas naturais, comunicar\u00e1 o \nfato imediatamente \u00e0s autoridades competente e \u00e0s pessoas afetadas pelo \nsistema de intelig\u00eancia artificial. \nArt. 25. A avalia\u00e7\u00e3o de impacto algor\u00edtmico consistir\u00e1 em \nprocesso iterativo cont\u00ednuo, executado ao longo de todo o ciclo de vida dos \nsistemas de intelig\u00eancia artificial de alto risco, requeridas atualiza\u00e7\u00f5es \nperi\u00f3dicas. \n\u00a7 1\u00ba Caber\u00e1 \u00e0 autoridade competente a regulamenta\u00e7\u00e3o da \nperiodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es de impacto. \n\u00a7 2\u00ba A atualiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o de impacto algor\u00edtmico contar\u00e1 \ntamb\u00e9m com participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, a partir de procedimento de consulta a partes \ninteressadas, ainda que de maneira simplificada. \nArt. 26. Garantidos os segredos industrial e comercial, as \nconclus\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o de impacto ser\u00e3o p\u00fablicas, contendo ao menos as \nseguintes informa\u00e7\u00f5es: \nI \u2013 descri\u00e7\u00e3o da finalidade pretendida para a qual o sistema ser\u00e1 \nutilizado, assim como de seu contexto de uso e escopo territorial e temporal; \nII \u2013 medidas de mitiga\u00e7\u00e3o dos riscos, bem como o seu patamar \nresidual, uma vez implementada tais medidas; e \nIII \u2013 descri\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o de diferentes segmentos afetados, \ncaso tenha ocorrido, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 24 desta Lei. \nCAP\u00cdTULO V \nDA RESPONSABILIDADE CIVIL \nArt. 27. O fornecedor ou operador de sistema de intelig\u00eancia \nartificial que cause dano patrimonial, moral, individual ou coletivo \u00e9 obrigado \na repar\u00e1-lo integralmente, independentemente do grau de autonomia do \nsistema. \n\u00a7 1\u00ba Quando se tratar de sistema de intelig\u00eancia artificial de alto \nrisco ou de risco excessivo, o fornecedor ou operador respondem objetivamente \npelos danos causados, na medida de sua participa\u00e7\u00e3o no dano. \n\u00a7 2\u00ba Quando n\u00e3o se tratar de sistema de intelig\u00eancia artificial de \nalto risco, a culpa do agente causador do dano ser\u00e1 presumida, aplicando-se a \ninvers\u00e3o do \u00f4nus da prova em favor da v\u00edtima. \nSF/23833.90768-16\nArt. 28. Os agentes de intelig\u00eancia artificial n\u00e3o ser\u00e3o \nresponsabilizados quando: \nI \u2013 comprovarem que n\u00e3o colocaram em circula\u00e7\u00e3o, empregaram \nou tiraram proveito do sistema de intelig\u00eancia artificial; ou \nII \u2013 comprovarem que o dano \u00e9 decorrente de fato exclusivo da \nv\u00edtima ou de terceiro, assim como de caso fortuito externo. \nArt. 29. As hip\u00f3teses de responsabiliza\u00e7\u00e3o civil decorrentes de \ndanos causados por sistemas de intelig\u00eancia artificial no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es de \nconsumo permanecem sujeitas \u00e0s regras previstas na Lei n\u00ba 8.078, de 11 de \nsetembro de 1990 (C\u00f3digo de Defesa do Consumidor), sem preju\u00edzo da \naplica\u00e7\u00e3o das demais normas desta Lei. \nCAP\u00cdTULO VI \nC\u00d3DIGOS DE BOAS PR\u00c1TICAS E DE GOVERNAN\u00c7A \nArt. 30. Os \nagentes \nde \nintelig\u00eancia \nartificial \npoder\u00e3o, \nindividualmente ou por meio de associa\u00e7\u00f5es, formular c\u00f3digos de boas pr\u00e1ticas \ne de governan\u00e7a que estabele\u00e7am as condi\u00e7\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o, o regime de \nfuncionamento, os procedimentos, inclusive sobre reclama\u00e7\u00f5es das pessoas \nafetadas, as normas de seguran\u00e7a, os padr\u00f5es t\u00e9cnicos, as obriga\u00e7\u00f5es \nespec\u00edficas para cada contexto de implementa\u00e7\u00e3o, as a\u00e7\u00f5es educativas, os \nmecanismos internos de supervis\u00e3o e de mitiga\u00e7\u00e3o de riscos e as medidas de \nseguran\u00e7a t\u00e9cnicas e organizacionais apropriadas para a gest\u00e3o dos riscos \ndecorrentes da aplica\u00e7\u00e3o dos sistemas. \n\u00a7 1\u00ba Ao se estabelecerem regras de boas pr\u00e1ticas, ser\u00e3o \nconsideradas a finalidade, a probabilidade e a gravidade dos riscos e dos \nbenef\u00edcios decorrentes, a exemplo da metodologia disposta no art. 24 desta Lei. \n\u00a7 2\u00ba Os desenvolvedores e operadores de sistemas de intelig\u00eancia \nartificial, poder\u00e3o: \nI \u2013 implementar programa de governan\u00e7a que, no m\u00ednimo: \na) demonstre o seu comprometimento em adotar processos e \npol\u00edticas internas que assegurem o cumprimento, de forma abrangente, de \nnormas e boas pr\u00e1ticas relativas \u00e0 n\u00e3o malefic\u00eancia e proporcionalidade entre \nos m\u00e9todos empregados e as finalidades determinadas e leg\u00edtimas dos sistemas \nde intelig\u00eancia artificial; \nSF/23833.90768-16\nb) seja adaptado \u00e0 estrutura, \u00e0 escala e ao volume de suas \nopera\u00e7\u00f5es, bem como ao seu potencial danoso; \nc) tenha o objetivo de estabelecer rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a com as \npessoas afetadas, por meio de atua\u00e7\u00e3o transparente e que assegure mecanismos \nde participa\u00e7\u00e3o nos termos do art. 24, \u00a7 3\u00ba, desta Lei; \nd) esteja integrado a sua estrutura geral de governan\u00e7a e estabele\u00e7a \ne aplique mecanismos de supervis\u00e3o internos e externos; \ne) conte com planos de resposta para revers\u00e3o dos poss\u00edveis \nresultados prejudiciais do sistema de intelig\u00eancia artificial; e \nf) seja atualizado constantemente com base em informa\u00e7\u00f5es \nobtidas a partir de monitoramento cont\u00ednuo e avalia\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas. \n\u00a7 3\u00ba A ades\u00e3o volunt\u00e1ria a c\u00f3digo de boas pr\u00e1ticas e governan\u00e7a \npode ser considerada indicativo de boa-f\u00e9 por parte do agente e ser\u00e1 levada em \nconsidera\u00e7\u00e3o pela autoridade competente para fins de aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es \nadministrativas. \n\u00a7 4\u00ba A autoridade competente poder\u00e1 estabelecer procedimento de \nan\u00e1lise de compatibilidade do c\u00f3digo de conduta com a legisla\u00e7\u00e3o vigente, com \nvistas \u00e0 sua aprova\u00e7\u00e3o, publiciza\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica. \nCAP\u00cdTULO VII \nDA COMUNICA\u00c7\u00c3O DE INCIDENTES GRAVES \nArt. 31. Os agentes de intelig\u00eancia artificial comunicar\u00e3o \u00e0 \nautoridade competente a ocorr\u00eancia de graves incidentes de seguran\u00e7a, \nincluindo quando houver risco \u00e0 vida e integridade f\u00edsica de pessoas, a \ninterrup\u00e7\u00e3o de funcionamento de opera\u00e7\u00f5es cr\u00edticas de infraestrutura, graves \ndanos \u00e0 propriedade ou ao meio ambiente, bem como graves viola\u00e7\u00f5es aos \ndireitos fundamentais, nos termos do regulamento. \n\u00a7 1\u00ba A comunica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita em prazo razo\u00e1vel, conforme \ndefinido pela autoridade competente. \n\u00a7 2\u00ba A autoridade competente verificar\u00e1 a gravidade do incidente \ne poder\u00e1, caso necess\u00e1rio, determinar ao agente a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias e \nmedidas para reverter ou mitigar os efeitos do incidente. \nSF/23833.90768-16\nCAP\u00cdTULO VIII \nDA SUPERVIS\u00c3O E FISCALIZA\u00c7\u00c3O \nSe\u00e7\u00e3o I \nDa Autoridade Competente \nArt. 32. O Poder Executivo designar\u00e1 autoridade competente para \nzelar pela implementa\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o da presente Lei. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Cabe \u00e0 autoridade competente: \nI \u2013 zelar pela prote\u00e7\u00e3o a direitos fundamentais e a demais direitos \nafetados pela utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de intelig\u00eancia artificial; \nII \u2013 promover a elabora\u00e7\u00e3o, atualiza\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da \nEstrat\u00e9gia Brasileira de Intelig\u00eancia Artificial junto aos \u00f3rg\u00e3os de compet\u00eancia \ncorrelata; \nIII \u2013 promover e elaborar estudos sobre boas pr\u00e1ticas no \ndesenvolvimento e utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de intelig\u00eancia artificial; \nIV \u2013 estimular a ado\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas, inclusive c\u00f3digos de \nconduta, no desenvolvimento e utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de intelig\u00eancia artificial; \nV \u2013 promover a\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o com autoridades de prote\u00e7\u00e3o e \nde fomento ao desenvolvimento e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos sistemas de intelig\u00eancia \nartificial de outros pa\u00edses, de natureza internacional ou transnacional; \nVI \u2013 expedir normas para a regulamenta\u00e7\u00e3o desta Lei, inclusive \nsobre: \na) procedimentos associados ao exerc\u00edcio dos direitos previstos \nnesta Lei; \nb) procedimentos e requisitos para elabora\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o de \nimpacto algor\u00edtmico; \nc) forma e requisitos das informa\u00e7\u00f5es a serem publicizadas sobre \na utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de intelig\u00eancia artificial; e \nd) procedimentos para certifica\u00e7\u00e3o do desenvolvimento e \nutiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de alto risco. \nSF/23833.90768-16\nVII \u2013 articular-se com as autoridades reguladoras p\u00fablicas para \nexercer suas compet\u00eancias em setores espec\u00edficos de atividades econ\u00f4micas e \ngovernamentais sujeitas \u00e0 regula\u00e7\u00e3o; \nVIII \u2013 fiscalizar, de modo independente ou em conjunto com \noutros \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos competentes, a divulga\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es previstas \nnos arts. 7\u00ba e 43; \nIX \u2013 fiscalizar e aplicar san\u00e7\u00f5es, em caso de desenvolvimento ou \nutiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de intelig\u00eancia artificial realizado em descumprimento \u00e0 \nlegisla\u00e7\u00e3o, mediante processo administrativo que assegure o contradit\u00f3rio, a \nampla defesa e o direito de recurso; \nX \u2013 solicitar, a qualquer momento, \u00e0s entidades do poder p\u00fablico \nque desenvolvam ou utilizem sistemas de intelig\u00eancia artificial, informe \nespec\u00edfico sobre o \u00e2mbito, a natureza dos dados e os demais detalhes do \ntratamento realizado, com a possibilidade de emitir parecer t\u00e9cnico \ncomplementar para garantir o cumprimento desta Lei; \nXI \u2013 celebrar, a qualquer momento, compromisso com agentes de \nintelig\u00eancia artificial para eliminar irregularidade, incerteza jur\u00eddica ou \nsitua\u00e7\u00e3o contenciosa no \u00e2mbito de processos administrativos, de acordo com o \nprevisto no Decreto-Lei n\u00ba 4.657, de 4 de setembro de 1942; \nXII \u2013 apreciar peti\u00e7\u00f5es em face do operador de sistema de \nintelig\u00eancia artificial, ap\u00f3s comprovada apresenta\u00e7\u00e3o de reclama\u00e7\u00e3o n\u00e3o \nsolucionada no prazo estabelecido em regulamenta\u00e7\u00e3o; e \nXIII \u2013 elaborar relat\u00f3rios anuais acerca de suas atividades. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Ao exercer as atribui\u00e7\u00f5es do caput, o \u00f3rg\u00e3o \ncompetente poder\u00e1 estabelecer condi\u00e7\u00f5es, requisitos, canais de comunica\u00e7\u00e3o e \ndivulga\u00e7\u00e3o diferenciados para fornecedores e operadores de sistemas de \nintelig\u00eancia artificial qualificados como micro ou pequenas empresas, nos \ntermos da Lei Complementar n\u00ba 123, de 14 de dezembro de 2006, e startups, \nnos termos da Lei Complementar n\u00ba 182, de 1\u00ba de junho de 2021. \nArt. 33. A autoridade competente ser\u00e1 o \u00f3rg\u00e3o central de \naplica\u00e7\u00e3o desta Lei e do estabelecimento de normas e diretrizes para a sua \nimplementa\u00e7\u00e3o. \nArt. 34. A autoridade competente e os \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas \nrespons\u00e1veis pela regula\u00e7\u00e3o de setores espec\u00edficos da atividade econ\u00f4mica e \nSF/23833.90768-16\ngovernamental coordenar\u00e3o suas atividades, nas correspondentes esferas de \natua\u00e7\u00e3o, com vistas a assegurar o cumprimento desta Lei. \n\u00a7 1\u00ba A autoridade competente manter\u00e1 f\u00f3rum permanente de \ncomunica\u00e7\u00e3o, inclusive por meio de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, com \u00f3rg\u00e3os e \nentidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica respons\u00e1veis pela regula\u00e7\u00e3o de setores \nespec\u00edficos da atividade econ\u00f4mica e governamental, a fim de facilitar as suas \ncompet\u00eancias regulat\u00f3ria, fiscalizat\u00f3ria e sancionat\u00f3ria. \n\u00a7 2\u00ba Nos \nambientes \nregulat\u00f3rios \nexperimentais \n(sandbox \nregulat\u00f3rio) que envolvam sistemas de intelig\u00eancia artificial, conduzidos por \n\u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas respons\u00e1veis pela regula\u00e7\u00e3o de setores espec\u00edficos \nda atividade econ\u00f4mica, a autoridade competente ser\u00e1 cientificada, podendo se \nmanifestar quanto ao cumprimento das finalidades e princ\u00edpios desta lei. \nArt. 35. Os regulamentos e as normas editados pela autoridade \ncompetente ser\u00e3o precedidos de consulta e audi\u00eancia p\u00fablicas, bem como de \nan\u00e1lises de impacto regulat\u00f3rio, nos termos dos arts. 6\u00ba a 12 da Lei n\u00ba 13.848, \nde 25 de junho de 2019, no que cab\u00edvel. \nSe\u00e7\u00e3o II \nDas San\u00e7\u00f5es Administrativas \nArt. 36. Os agentes de intelig\u00eancia artificial, em raz\u00e3o das \ninfra\u00e7\u00f5es cometidas \u00e0s normas previstas nesta Lei, ficam sujeitos \u00e0s seguintes \nsan\u00e7\u00f5es administrativas aplic\u00e1veis pela autoridade competente: \nI \u2013 advert\u00eancia; \nII \u2013 multa simples, limitada, no total, a R$ 50.000.000,00 \n(cinquenta milh\u00f5es de reais) por infra\u00e7\u00e3o, sendo, no caso de pessoa jur\u00eddica de \ndireito privado, de at\u00e9 2% (dois por cento) de seu faturamento, de seu grupo ou \nconglomerado no Brasil no seu \u00faltimo exerc\u00edcio, exclu\u00eddos os tributos; \nIII \u2013 publiciza\u00e7\u00e3o da infra\u00e7\u00e3o ap\u00f3s devidamente apurada e \nconfirmada a sua ocorr\u00eancia; \nIV \u2013 proibi\u00e7\u00e3o ou restri\u00e7\u00e3o para participar de regime de sandbox \nregulat\u00f3rio previsto nesta Lei, por at\u00e9 cinco anos; \nV \u2013 suspens\u00e3o parcial ou total, tempor\u00e1ria ou definitiva, do \ndesenvolvimento, fornecimento ou opera\u00e7\u00e3o do sistema de intelig\u00eancia \nartificial; e \nSF/23833.90768-16\nVI \u2013 proibi\u00e7\u00e3o de tratamento de determinadas bases de dados. \n\u00a7 1\u00ba As san\u00e7\u00f5es ser\u00e3o aplicadas ap\u00f3s procedimento administrativo \nque possibilite a oportunidade da ampla defesa, de forma gradativa, isolada ou \ncumulativa, de acordo com as peculiaridades do caso concreto e considerados \nos seguintes par\u00e2metros e crit\u00e9rios: \nI \u2013 a gravidade e a natureza das infra\u00e7\u00f5es e a eventual viola\u00e7\u00e3o de \ndireitos; \nII \u2013 a boa-f\u00e9 do infrator; \nIII \u2013 a vantagem auferida ou pretendida pelo infrator; \nIV \u2013 a condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do infrator; \nV \u2013 a reincid\u00eancia; \nVI \u2013 o grau do dano; \nVII \u2013 a coopera\u00e7\u00e3o do infrator; \nVIII \u2013 a ado\u00e7\u00e3o reiterada e demonstrada de mecanismos e \nprocedimentos internos capazes de minimizar riscos, inclusive a an\u00e1lise de \nimpacto algor\u00edtmico e efetiva implementa\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo de \u00e9tica; \nIX \u2013 a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica de boas pr\u00e1ticas e governan\u00e7a; \nX \u2013 a pronta ado\u00e7\u00e3o de medidas corretivas; \nXI \u2013 a proporcionalidade entre a gravidade da falta e a intensidade \nda san\u00e7\u00e3o; e \nXII \u2013 a \ncumula\u00e7\u00e3o \ncom \noutras \nsan\u00e7\u00f5es \nadministrativas \neventualmente j\u00e1 aplicadas em definitivo para o mesmo ato il\u00edcito. \n\u00a7 2\u00ba Antes ou durante o processo administrativo do \u00a7 1\u00ba, poder\u00e1 a \nautoridade competente adotar medidas preventivas, inclu\u00edda multa cominat\u00f3ria, \nobservado o limite total a que se refere o inciso II do caput, quando houver \nind\u00edcio ou fundado receio de que o agente de intelig\u00eancia artificial: \nI \u2013 cause ou possa causar les\u00e3o irrepar\u00e1vel ou de dif\u00edcil repara\u00e7\u00e3o; \nou \nII \u2013 torne ineficaz o resultado final do processo. \nSF/23833.90768-16\n\u00a7 3\u00ba O disposto neste artigo n\u00e3o substitui a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es \nadministrativas, civis ou penais definidas na Lei n\u00ba 8.078, de 11 de setembro de \n1990, na Lei n\u00ba 13.709, de 14 de agosto de 2018, e em legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. \n\u00a7 4\u00ba No caso do desenvolvimento, fornecimento ou utiliza\u00e7\u00e3o de \nsistemas de intelig\u00eancia artificial de risco excessivo haver\u00e1, no m\u00ednimo, \naplica\u00e7\u00e3o de multa e, no caso de pessoa jur\u00eddica, a suspens\u00e3o parcial ou total, \nprovis\u00f3ria ou definitiva de suas atividades. \n\u00a7 5\u00ba A aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas neste artigo n\u00e3o exclui, em \nqualquer hip\u00f3tese, a obriga\u00e7\u00e3o da repara\u00e7\u00e3o integral do dano causado, nos \ntermos do art. 27. \nArt. 37. A autoridade competente definir\u00e1, por meio de \nregulamento pr\u00f3prio, o procedimento de apura\u00e7\u00e3o e crit\u00e9rios de aplica\u00e7\u00e3o das \nsan\u00e7\u00f5es administrativas a infra\u00e7\u00f5es a esta Lei, que ser\u00e3o objeto de consulta \np\u00fablica, sem preju\u00edzo das disposi\u00e7\u00f5es do Decreto-Lei n\u00ba 4.657, de 4 de \nsetembro de 1942, Lei n\u00ba 9.784, de 29 de janeiro de 1999, e demais disposi\u00e7\u00f5es \nlegais pertinentes. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. As metodologias a que se refere o caput deste \nartigo ser\u00e3o previamente publicadas e apresentar\u00e3o objetivamente as formas e \ndosimetrias das san\u00e7\u00f5es, que conter\u00e3o fundamenta\u00e7\u00e3o detalhada de todos os \nseus elementos, demonstrando a observ\u00e2ncia dos crit\u00e9rios previstos nesta Lei. \nSe\u00e7\u00e3o III \nMedidas para fomentar a inova\u00e7\u00e3o \nArt. 38. A \nautoridade \ncompetente \npoder\u00e1 \nautorizar \no \nfuncionamento de ambiente regulat\u00f3rio experimental para inova\u00e7\u00e3o em \nintelig\u00eancia artificial (sandbox regulat\u00f3rio) para as entidades que o requererem \ne preencherem os requisitos especificados por esta Lei e em regulamenta\u00e7\u00e3o. \nArt. 39. As \nsolicita\u00e7\u00f5es \nde \nautoriza\u00e7\u00e3o \npara \nsandboxes \nregulat\u00f3rios ser\u00e3o apresentadas ao \u00f3rg\u00e3o competente por meio de projeto cujas \ncaracter\u00edsticas contemplem, entre outras: \nI \u2013 inova\u00e7\u00e3o no emprego da tecnologia ou no uso alternativo de \ntecnologias existentes; \nII \u2013 aprimoramentos no sentido de ganhos de efici\u00eancia, redu\u00e7\u00e3o \nde custos, aumento de seguran\u00e7a, diminui\u00e7\u00e3o de riscos, benef\u00edcios \u00e0 sociedade \ne a consumidores, entre outros; \nSF/23833.90768-16\nIII \u2013 plano de descontinuidade, com previs\u00e3o de medidas a serem \ntomadas para assegurar a viabilidade operacional do projeto uma vez encerrado \no per\u00edodo da autoriza\u00e7\u00e3o do sandbox regulat\u00f3rio. \nArt. 40. A autoridade competente editar\u00e1 regulamenta\u00e7\u00e3o para \nestabelecer os procedimentos para a solicita\u00e7\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o de funcionamento \nde sandboxes regulat\u00f3rios, podendo limitar ou interromper o seu \nfuncionamento, bem como emitir recomenda\u00e7\u00f5es, levando em considera\u00e7\u00e3o, \ndentre outros aspectos, a preserva\u00e7\u00e3o de direitos fundamentais, de direitos dos \nconsumidores potencialmente afetados e a seguran\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o dos dados \npessoais que forem objeto de tratamento. \nArt. 41. Os \nparticipantes \nno \nambiente \nde \ntestagem \nda \nregulamenta\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia artificial continuam a ser respons\u00e1veis, nos \ntermos da legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel em mat\u00e9ria de responsabilidade, por quaisquer \ndanos infligidos a terceiros em resultado da experimenta\u00e7\u00e3o que ocorre no \nambiente de testagem. \nArt. 42. N\u00e3o constitui ofensa a direitos autorais a utiliza\u00e7\u00e3o \nautomatizada de obras, como extra\u00e7\u00e3o, reprodu\u00e7\u00e3o, armazenamento e \ntransforma\u00e7\u00e3o, em processos de minera\u00e7\u00e3o de dados e textos em sistemas de \nintelig\u00eancia artificial, nas atividades feitas por organiza\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es de \npesquisa, de jornalismo e por museus, arquivos e bibliotecas, desde que: \nI \u2013 n\u00e3o tenha como objetivo a simples reprodu\u00e7\u00e3o, exibi\u00e7\u00e3o ou \ndissemina\u00e7\u00e3o da obra original em si; \nII \u2013 o uso ocorra na medida necess\u00e1ria para o objetivo a ser \nalcan\u00e7ado; \nIII \u2013 n\u00e3o prejudique de forma injustificada os interesses \necon\u00f4micos dos titulares; e \nIV \u2013 n\u00e3o concorra com a explora\u00e7\u00e3o normal das obras. \n\u00a7 1\u00ba Eventuais reprodu\u00e7\u00f5es de obras para a atividade de minera\u00e7\u00e3o \nde dados ser\u00e3o mantidas em estritas condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a, e apenas pelo \ntempo necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o da atividade ou para a finalidade espec\u00edfica \nde verifica\u00e7\u00e3o dos resultados da pesquisa cient\u00edfica. \n\u00a7 2\u00ba Aplica-se o disposto no caput \u00e0 atividade de minera\u00e7\u00e3o de \ndados e textos para outras atividades anal\u00edticas em sistemas de intelig\u00eancia \nartificial, cumpridas as condi\u00e7\u00f5es dos incisos do caput e do \u00a7 1\u00ba, desde que as \nSF/23833.90768-16\natividades n\u00e3o comuniquem a obra ao p\u00fablico e que o acesso \u00e0s obras tenha se \ndado de forma leg\u00edtima. \n\u00a7 3\u00ba A atividade de minera\u00e7\u00e3o de textos e dados que envolva dados \npessoais estar\u00e1 sujeita \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es da Lei n\u00ba 13.709, de 14 de agosto de 2018 \n(Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais). \nSe\u00e7\u00e3o IV \nBase de dados p\u00fablica de intelig\u00eancia artificial \nArt. 43. Cabe \u00e0 autoridade competente a cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de \nbase de dados de intelig\u00eancia artificial de alto risco, acess\u00edvel ao p\u00fablico, que \ncontenha os documentos p\u00fablicos das avalia\u00e7\u00f5es de impacto, respeitados os \nsegredos comercial e industrial, nos termos do regulamento. \nCAP\u00cdTULO IX \nDAS DISPOSI\u00c7\u00d5ES FINAIS \nArt. 44. Os direitos e princ\u00edpios expressos nesta Lei n\u00e3o excluem \noutros previstos no ordenamento jur\u00eddico p\u00e1trio ou nos tratados internacionais \nem que a Rep\u00fablica Federativa do Brasil seja parte. \nArt. 45. Esta Lei entra em vigor um ano ap\u00f3s a sua publica\u00e7\u00e3o. \nJUSTIFICA\u00c7\u00c3O \nO desenvolvimento e a populariza\u00e7\u00e3o das tecnologias de \nintelig\u00eancia artificial t\u00eam revolucionado diversas \u00e1reas da atividade humana. \nAl\u00e9m disso, as previs\u00f5es apontam que a intelig\u00eancia artificial (IA) provocar\u00e1 \nmudan\u00e7as econ\u00f4micas e sociais ainda mais profundas num futuro pr\u00f3ximo. \nReconhecendo a relev\u00e2ncia dessa quest\u00e3o, algumas proposi\u00e7\u00f5es \nlegislativas foram recentemente apresentadas, tanto no Senado Federal quanto \nna C\u00e2mara dos Deputados, com o objetivo de estabelecer balizas para o \ndesenvolvimento e a aplica\u00e7\u00e3o de sistemas de intelig\u00eancia artificial no Brasil. \nEm particular, destacam-se o Projeto de Lei (PL) n\u00ba 5.051, de 2019, de autoria \ndo Senador Styvenson Valentim, que estabelece os princ\u00edpios para o uso da \nIntelig\u00eancia Artificial no Brasil; o PL n\u00ba 21, de 2020, do Deputado Federal \nEduardo Bismarck, que estabelece fundamentos, princ\u00edpios e diretrizes para o \ndesenvolvimento e a aplica\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia artificial no Brasil; e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias, e que foi aprovado pela C\u00e2mara dos Deputados; e o PL n\u00ba 872, \nde 2021, do Senador Veneziano Vital do R\u00eago, que disp\u00f5e sobre o uso da \nIntelig\u00eancia Artificial. \nSF/23833.90768-16\nEm 3 de fevereiro de 2022, esses tr\u00eas projetos passaram a tramitar \nconjuntamente no Senado Federal e, em sequ\u00eancia, em 17 de fevereiro do \nmesmo ano, por meio do Ato do Presidente do Senado Federal n\u00ba 4, de 2022, \nde minha autoria, por sugest\u00e3o do Senador Eduardo Gomes, tendo em mente a \nelabora\u00e7\u00e3o de um texto legal com a mais avan\u00e7ada tecnicidade, foi institu\u00edda a \nComiss\u00e3o de Juristas destinada a subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o de minuta de \nsubstitutivo a eles. \nComposta por not\u00f3rios juristas, a comiss\u00e3o teve como membros \ngrandes especialistas nos ramos do direito civil e do direito digital, aos quais \nagrade\u00e7o o tempo, a dedica\u00e7\u00e3o e o compartilhamento do texto final, que ora \napresento. Integraram o colegiado: o Ministro do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, \nRicardo Villas B\u00f4as Cueva (Presidente); Laura Schertel Ferreira Mendes \n(Relatora); Ana de Oliveira Fraz\u00e3o; Bruno Ricardo Bioni; Danilo Cesar \nMaganhoto Doneda (in memoriam); Fabr\u00edcio de Mota Alves; Miriam Wimmer; \nWederson Advincula Siqueira; Claudia Lima Marques; Juliano Souza de \nAlbuquerque Maranh\u00e3o; Thiago Lu\u00eds Santos Sombra; Georges Abboud; \nFrederico Quadros D'Almeida; Victor Marcel Pinheiro; Estela Aranha; Clara \nIglesias Keller; Mariana Giorgetti Valente e Filipe Jos\u00e9 Medon Affonso. N\u00e3o \npoderia deixar de agradecer, ademais, ao corpo t\u00e9cnico do Senado Federal, em \nespecial \u00e0 Consultoria Legislativa e aos servidores que prestaram suporte ao \ncolegiado: Reinilson Prado dos Santos; Renata Felix Perez e Donaldo Portela \nRodrigues.  \nA referida Comiss\u00e3o realizou uma s\u00e9rie de audi\u00eancias p\u00fablicas, \nal\u00e9m de semin\u00e1rio internacional, ouvindo mais de setenta especialistas sobre a \nmat\u00e9ria, representantes de diversos segmentos: sociedade civil organizada, \ngoverno, academia e setor privado. Abriu ainda oportunidade para a \nparticipa\u00e7\u00e3o de quaisquer interessados, por meio de contribui\u00e7\u00f5es escritas, \ntendo recebido 102 manifesta\u00e7\u00f5es, individualmente analisadas e organizadas \nde acordo com suas propostas. Finalmente, a Comiss\u00e3o demandou \u00e0 \nConsultoria Legislativa do Senado Federal estudo sobre a regulamenta\u00e7\u00e3o da \nintelig\u00eancia artificial em mais de trinta pa\u00edses integrantes da Organiza\u00e7\u00e3o para \na Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE), o que permitiu analisar \no panorama normativo mundial da mat\u00e9ria. \nCom base em todo esse extenso material, em 6 de dezembro de \n2022, a Comiss\u00e3o de Juristas apresentou seu relat\u00f3rio final, juntamente com \nanteprojeto de lei para regulamenta\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia artificial. \nNesse contexto, a presente iniciativa se baseia nas conclus\u00f5es da \ncitada Comiss\u00e3o e busca conciliar, na disciplina legal, a prote\u00e7\u00e3o de direitos e \nSF/23833.90768-16\nliberdades fundamentais, a valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho e da dignidade da pessoa \nhumana e a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica representada pela intelig\u00eancia artificial. \nO projeto tem um duplo objetivo. De um lado, estabelece direitos \npara prote\u00e7\u00e3o do elo mais vulner\u00e1vel em quest\u00e3o, a pessoa natural que j\u00e1 \u00e9 \ndiariamente impactada por sistemas de intelig\u00eancia artificial, desde a \nrecomenda\u00e7\u00e3o de conte\u00fado e direcionamento de publicidade na Internet at\u00e9 a \nsua an\u00e1lise de elegibilidade para tomada de cr\u00e9dito e para determinadas \npol\u00edticas p\u00fablicas. De outro lado, ao dispor de ferramentas de governan\u00e7a e de \num arranjo institucional de fiscaliza\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o, cria condi\u00e7\u00f5es de \nprevisibilidade acerca da sua interpreta\u00e7\u00e3o e, em \u00faltima an\u00e1lise, seguran\u00e7a \njur\u00eddica para inova\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento tecnol\u00f3gico. \nA proposi\u00e7\u00e3o parte da premissa, portanto, de que n\u00e3o h\u00e1 um trade-\noff entre a prote\u00e7\u00e3o de direitos e liberdades fundamentais, da valoriza\u00e7\u00e3o do \ntrabalho e da dignidade da pessoa humana face \u00e0 ordem econ\u00f4mica e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o \nde novas cadeias de valor. Pelo contr\u00e1rio, seus fundamentos e a sua base \nprincipiol\u00f3gica buscam tal harmoniza\u00e7\u00e3o, nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \nEstruturalmente, a proposi\u00e7\u00e3o estabelece uma regula\u00e7\u00e3o baseada \nem riscos e uma modelagem regulat\u00f3ria fundada em direitos. Apresenta ainda \ninstrumentos de governan\u00e7a para uma adequada presta\u00e7\u00e3o de contas dos \nagentes econ\u00f4micos desenvolvedores e utilizadores da intelig\u00eancia artificial, \nincentivando uma atua\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9 e um eficaz gerenciamento de riscos. \nO texto proposto, inicialmente, define fundamentos e princ\u00edpios \ngerais para o desenvolvimento e utiliza\u00e7\u00e3o dos sistemas de intelig\u00eancia \nartificial, que balizam todas as demais disposi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. \nDedica cap\u00edtulo espec\u00edfico \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos direitos das pessoas \nafetadas por sistemas de intelig\u00eancia artificial, no qual: garante acesso \napropriado \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e adequada compreens\u00e3o das decis\u00f5es tomadas por \nesses sistemas; estabelece e regula o direito de contestar decis\u00f5es \nautomatizadas e de solicitar interven\u00e7\u00e3o humana; e disciplina o direito \u00e0 n\u00e3o-\ndiscrimina\u00e7\u00e3o e \u00e0 corre\u00e7\u00e3o de vieses discriminat\u00f3rios. \nAl\u00e9m de fixar direitos b\u00e1sicos e transversais para todo e qualquer \ncontexto em que h\u00e1 intera\u00e7\u00e3o entre m\u00e1quina e ser humano, como informa\u00e7\u00e3o e \ntranspar\u00eancia, intensifica-se tal obriga\u00e7\u00e3o quando o sistema de IA produz \nefeitos jur\u00eddicos relevantes ou impactem os sujeitos de maneira significativa \n(ex: direito de contesta\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o humana). Assim, o peso da regula\u00e7\u00e3o \n\u00e9 calibrado de acordo com os potenciais riscos do contexto de aplica\u00e7\u00e3o da \ntecnologia. Foram estabelecidas, de forma sim\u00e9trica aos direitos, determinadas \nSF/23833.90768-16\nmedidas gerais e espec\u00edficas de governan\u00e7a para, respectivamente, sistemas de \nintelig\u00eancia artificial com qualquer grau de risco e para os categorizados como \nde alto risco. \nAo abordar a categoriza\u00e7\u00e3o dos riscos da intelig\u00eancia artificial, a \nproposi\u00e7\u00e3o estabelece a exig\u00eancia de avalia\u00e7\u00e3o preliminar; define as aplica\u00e7\u00f5es \nvedadas, por risco excessivo; e define as aplica\u00e7\u00f5es de alto risco, sujeitas a \nnormas de controle mais estritas. \nNo que tange \u00e0 governan\u00e7a dos sistemas, o projeto elenca as \nmedidas a serem adotadas para garantir a transpar\u00eancia e a mitiga\u00e7\u00e3o de vieses; \nfixa medidas adicionais para sistemas de alto risco e para sistemas \ngovernamentais de intelig\u00eancia artificial; e normatiza o procedimento para a \navalia\u00e7\u00e3o de impacto algor\u00edtmico. \nO texto ainda aborda as regras de responsabiliza\u00e7\u00e3o civil \nenvolvendo sistemas de intelig\u00eancia artificial, definindo inclusive as hip\u00f3teses \nem que os respons\u00e1veis por seu desenvolvimento e utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e3o \nresponsabilizados. \nConforme a grada\u00e7\u00e3o de normas de acordo com o risco imposto \npelo sistema - que permeia toda a minuta da proposi\u00e7\u00e3o - faz-se uma \ndiferencia\u00e7\u00e3o importante no cap\u00edtulo da responsabilidade civil: quando se tratar \nde sistema de IA de alto risco ou de risco excessivo, o fornecedor ou operador \nrespondem objetivamente pelos danos causados, na medida da participa\u00e7\u00e3o de \ncada um no dano. E quando se tratar de IA que n\u00e3o seja de alto risco, a culpa \ndo agente causador do dano ser\u00e1 presumida, aplicando-se a invers\u00e3o do \u00f4nus \nda prova em favor da v\u00edtima. \nO projeto tamb\u00e9m refor\u00e7a a prote\u00e7\u00e3o contra a discrimina\u00e7\u00e3o, por \nmeio de diversos instrumentos, como o direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o, o \ndireito \u00e0 contesta\u00e7\u00e3o, e em um direito espec\u00edfico de corre\u00e7\u00e3o de vieses \ndiscriminat\u00f3rios diretos, indiretos, ilegais ou abusivos, al\u00e9m das medidas de \ngovernan\u00e7a preventivas. Al\u00e9m de adotar defini\u00e7\u00f5es sobre discrimina\u00e7\u00e3o direta \ne indireta \u2013 incorporando, assim, defini\u00e7\u00f5es da Conven\u00e7\u00e3o Interamericana \ncontra o Racismo, promulgada em 2022 \u2013, o texto tem como ponto de aten\u00e7\u00e3o \ngrupos (hiper)vulner\u00e1veis tanto para a qualifica\u00e7\u00e3o do que venha ser um \nsistema de alto risco como para o refor\u00e7o de determinados direitos. \nAo dispor sobre a fiscaliza\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia artificial, o projeto \ndetermina que o Poder Executivo designe autoridade para zelar pelo \ncumprimento das normas estabelecidas e especifica suas compet\u00eancias e fixa \nsan\u00e7\u00f5es administrativas. \nSF/23833.90768-16\nS\u00e3o tamb\u00e9m previstas medidas para fomentar a inova\u00e7\u00e3o da \nintelig\u00eancia artificial, destacando-se o ambiente regulat\u00f3rio experimental \n(sandbox regulat\u00f3rio). \nCom isso, a partir de uma abordagem mista de disposi\u00e7\u00f5es ex-ante \ne ex-post, a proposi\u00e7\u00e3o tra\u00e7a crit\u00e9rios para fins de avalia\u00e7\u00e3o e desencadeamento \nde quais tipos de a\u00e7\u00f5es devem ser tomadas para mitiga\u00e7\u00e3o dos riscos em jogo, \nenvolvendo tamb\u00e9m os setores interessados no processo regulat\u00f3rio, por meio \nda corregula\u00e7\u00e3o. \nAinda, em linha com o direito internacional, tra\u00e7a balizas para \nconformar direitos autorais e de propriedade intelectual \u00e0 no\u00e7\u00e3o de que os dados \ndevem ser um bem comum e, portanto, circularem para o treinamento de \nm\u00e1quina e o desenvolvimento de sistema de intelig\u00eancia artificial - sem, \ncontudo, implicar em preju\u00edzo aos titulares de tais direitos.  H\u00e1, com isso, \ndesdobramentos de como a regula\u00e7\u00e3o pode fomentar a inova\u00e7\u00e3o. Diante do \nexposto, e cientes do desafio que a mat\u00e9ria representa, contamos com a \ncolabora\u00e7\u00e3o dos nobres colegas para o aperfei\u00e7oamento dessa proposta. \nSala das Sess\u00f5es,  \nSenador Rodrigo Pacheco  \nSF/23833.90768-16\n", "metadata": {"country": "Brazil", "year": "2023", "legally_binding": "yes", "binding_proof": "This bill has been approved by the Senate and establishes a general legal framework for the use and regulation of artificial intelligence in Brazil, giving it binding legal force once enacted.", "date": "12/20/2023", "regulator": "Brazilian Federal Senate; enforcement to be overseen by a designated regulatory authority", "type": "law", "status": "enacted", "language": "Portuguese", "use_cases": "[1, 2, 3, 5, 6]"}}
{"_id": "686ab63ee2af9fb1ff3ba989", "title": "Brazilian Consumer Protection Code (Law No. 8,078/1990)", "source": "https://legis.senado.leg.br/sdleg-getter/documento?dm=9347593&ts=1742240889254&disposition=inline", "text": "Presid\u00eancia da Rep\u00fablica\nCasa Civil\nSubchefia para Assuntos Jur\u00eddicos\nLEI N\u00ba 8.078, DE 11 DE SETEMBRO DE 1990.\nTexto compilado\nVig\u00eancia\nMensagem de veto\nRegulamento\nRegulamento\nRegulamento\n(Vide Decreto n\u00ba 2.181, de 1997)\n(Vide pela Lei n\u00ba 13.425, de 2017)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Vig\u00eancia)\n(Vide Decreto n\u00ba 11.034, de 2022)\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Vig\u00eancia)\nRegulamento\u00a0\u00a0 Vig\u00eancia\nDisp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o do consumidor e d\u00e1 outras\nprovid\u00eancias.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 O PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA, fa\u00e7o saber que o Congresso Nacional decreta e eu sanciono a seguinte lei:\nT\u00cdTULO I\nDos Direitos do Consumidor\nCAP\u00cdTULO I\nDisposi\u00e7\u00f5es Gerais\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \uf0e3 \u00a0Art. 1\u00b0 O presente c\u00f3digo estabelece normas de prote\u00e7\u00e3o e defesa do consumidor, de ordem p\u00fablica e interesse\nsocial, nos termos dos arts. 5\u00b0, inciso XXXII, 170, inciso V, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e art. 48 de suas Disposi\u00e7\u00f5es\nTransit\u00f3rias.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 2\u00b0 Consumidor \u00e9 toda pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica que adquire ou utiliza produto ou servi\u00e7o como destinat\u00e1rio\nfinal.\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  Par\u00e1grafo \u00fanico. Equipara-se a consumidor a coletividade de pessoas, ainda que indetermin\u00e1veis, que haja\nintervindo nas rela\u00e7\u00f5es de consumo.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 3\u00b0 Fornecedor \u00e9 toda pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, p\u00fablica ou privada, nacional ou estrangeira, bem como os\nentes despersonalizados, que desenvolvem atividade de produ\u00e7\u00e3o, montagem, cria\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o,\nimporta\u00e7\u00e3o, exporta\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o ou comercializa\u00e7\u00e3o de produtos ou presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 Produto \u00e9 qualquer bem, m\u00f3vel ou im\u00f3vel, material ou imaterial.\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  \u00a7 2\u00b0 Servi\u00e7o \u00e9 qualquer atividade fornecida no mercado de consumo, mediante remunera\u00e7\u00e3o, inclusive as de\nnatureza banc\u00e1ria, financeira, de cr\u00e9dito e securit\u00e1ria, salvo as decorrentes das rela\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter trabalhista.\nCAP\u00cdTULO II\nDa Pol\u00edtica Nacional de Rela\u00e7\u00f5es de Consumo\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  Art. 4\u00b0 A Pol\u00edtica Nacional de Rela\u00e7\u00f5es de Consumo tem por objetivo o atendimento das necessidades dos\nconsumidores, o respeito a sua dignidade, sa\u00fade e seguran\u00e7a, a prote\u00e7\u00e3o de seus interesses econ\u00f4micos, a melhoria da\nsua qualidade de vida, bem como a transfer\u00eancia e harmonia das rela\u00e7\u00f5es de consumo, atendidos os seguintes\nprinc\u00edpios:\n\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 4\u00ba A Pol\u00edtica Nacional das Rela\u00e7\u00f5es de Consumo tem por objetivo o atendimento das necessidades dos\nconsumidores, o respeito \u00e0 sua dignidade, sa\u00fade e seguran\u00e7a, a prote\u00e7\u00e3o de seus interesses econ\u00f4micos, a melhoria da\nsua qualidade de vida, bem como a transpar\u00eancia e harmonia das rela\u00e7\u00f5es de consumo, atendidos os seguintes\nprinc\u00edpios: (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 9.008, de 21.3.1995)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - reconhecimento da vulnerabilidade do consumidor no mercado de consumo;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - a\u00e7\u00e3o governamental no sentido de proteger efetivamente o consumidor:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 a) por iniciativa direta;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 b) por incentivos \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de associa\u00e7\u00f5es representativas;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 c) pela presen\u00e7a do Estado no mercado de consumo;\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  d) pela garantia dos produtos e servi\u00e7os com padr\u00f5es adequados de qualidade, seguran\u00e7a, durabilidade e\ndesempenho.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - harmoniza\u00e7\u00e3o dos interesses dos participantes das rela\u00e7\u00f5es de consumo e compatibiliza\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o do\nconsumidor com a necessidade de desenvolvimento econ\u00f4mico e tecnol\u00f3gico, de modo a viabilizar os princ\u00edpios nos\nquais se funda a ordem econ\u00f4mica (art. 170, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal), sempre com base na boa-f\u00e9 e equil\u00edbrio nas\nrela\u00e7\u00f5es entre consumidores e fornecedores;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 IV - educa\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o de fornecedores e consumidores, quanto aos seus direitos e deveres, com vistas \u00e0\nmelhoria do mercado de consumo;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 V - incentivo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o pelos fornecedores de meios eficientes de controle de qualidade e seguran\u00e7a de produtos e\nservi\u00e7os, assim como de mecanismos alternativos de solu\u00e7\u00e3o de conflitos de consumo;\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  VI - coibi\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o eficientes de todos os abusos praticados no mercado de consumo, inclusive a\nconcorr\u00eancia desleal e utiliza\u00e7\u00e3o indevida de inventos e cria\u00e7\u00f5es industriais das marcas e nomes comerciais e signos\ndistintivos, que possam causar preju\u00edzos aos consumidores;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 VII - racionaliza\u00e7\u00e3o e melhoria dos servi\u00e7os p\u00fablicos;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 VIII - estudo constante das modifica\u00e7\u00f5es do mercado de consumo.\nIX - fomento de a\u00e7\u00f5es direcionadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o financeira e ambiental dos consumidores;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba\n14.181, de 2021)\nX - preven\u00e7\u00e3o e tratamento do superendividamento como forma de evitar a exclus\u00e3o social do consumidor.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n(Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \uf0e3 Art. 5\u00b0 Para a execu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional das Rela\u00e7\u00f5es de Consumo, contar\u00e1 o poder p\u00fablico com os\nseguintes instrumentos, entre outros:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - manuten\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia jur\u00eddica, integral e gratuita para o consumidor carente;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - institui\u00e7\u00e3o de Promotorias de Justi\u00e7a de Defesa do Consumidor, no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio P\u00fablico;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - cria\u00e7\u00e3o de delegacias de pol\u00edcia especializadas no atendimento de consumidores v\u00edtimas de infra\u00e7\u00f5es penais de\nconsumo;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 IV - cria\u00e7\u00e3o de Juizados Especiais de Pequenas Causas e Varas Especializadas para a solu\u00e7\u00e3o de lit\u00edgios de\nconsumo;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 V - concess\u00e3o de est\u00edmulos \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento das Associa\u00e7\u00f5es de Defesa do Consumidor.\nVI - institui\u00e7\u00e3o de mecanismos de preven\u00e7\u00e3o e tratamento extrajudicial e judicial do superendividamento e de\nprote\u00e7\u00e3o do consumidor pessoa natural;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nVII - institui\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de concilia\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o de conflitos oriundos de superendividamento.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo\npela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00ba (Vetado).\nCAP\u00cdTULO III\nDos Direitos B\u00e1sicos do Consumidor\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 6\u00ba S\u00e3o direitos b\u00e1sicos do consumidor:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - a prote\u00e7\u00e3o da vida, sa\u00fade e seguran\u00e7a contra os riscos provocados por pr\u00e1ticas no fornecimento de produtos e\nservi\u00e7os considerados perigosos ou nocivos;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - a educa\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o sobre o consumo adequado dos produtos e servi\u00e7os, asseguradas a liberdade de\nescolha e a igualdade nas contrata\u00e7\u00f5es;\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  III - a informa\u00e7\u00e3o adequada e clara sobre os diferentes produtos e servi\u00e7os, com especifica\u00e7\u00e3o correta de\nquantidade, caracter\u00edsticas, composi\u00e7\u00e3o, qualidade e pre\u00e7o, bem como sobre os riscos que apresentem;\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  III - a informa\u00e7\u00e3o adequada e clara sobre os diferentes produtos e servi\u00e7os, com especifica\u00e7\u00e3o correta de\nquantidade, caracter\u00edsticas, composi\u00e7\u00e3o, qualidade, tributos incidentes e pre\u00e7o, bem como sobre os riscos que\napresentem; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 12.741, de 2012) \u00a0 Vig\u00eancia\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 IV - a prote\u00e7\u00e3o contra a publicidade enganosa e abusiva, m\u00e9todos comerciais coercitivos ou desleais, bem como\ncontra pr\u00e1ticas e cl\u00e1usulas abusivas ou impostas no fornecimento de produtos e servi\u00e7os;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 V - a modifica\u00e7\u00e3o das cl\u00e1usulas contratuais que estabele\u00e7am presta\u00e7\u00f5es desproporcionais ou sua revis\u00e3o em raz\u00e3o\nde fatos supervenientes que as tornem excessivamente onerosas;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 VI - a efetiva preven\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o de danos patrimoniais e morais, individuais, coletivos e difusos;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 VII - o acesso aos \u00f3rg\u00e3os judici\u00e1rios e administrativos com vistas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o ou repara\u00e7\u00e3o de danos patrimoniais e\nmorais, individuais, coletivos ou difusos, assegurada a prote\u00e7\u00e3o Jur\u00eddica, administrativa e t\u00e9cnica aos necessitados;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 VIII - a facilita\u00e7\u00e3o da defesa de seus direitos, inclusive com a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova, a seu favor, no processo\ncivil, quando, a crit\u00e9rio do juiz, for veross\u00edmil a alega\u00e7\u00e3o ou quando for ele hipossuficiente, segundo as regras ordin\u00e1rias\nde experi\u00eancias;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 IX - (Vetado);\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 X - a adequada e eficaz presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos em geral.\nXI - a garantia de pr\u00e1ticas de cr\u00e9dito respons\u00e1vel, de educa\u00e7\u00e3o financeira e de preven\u00e7\u00e3o e tratamento de\nsitua\u00e7\u00f5es de superendividamento, preservado o m\u00ednimo existencial, nos termos da regulamenta\u00e7\u00e3o, por meio da revis\u00e3o\ne da repactua\u00e7\u00e3o da d\u00edvida, entre outras medidas;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nXII - a preserva\u00e7\u00e3o do m\u00ednimo existencial, nos termos da regulamenta\u00e7\u00e3o, na repactua\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas e na\nconcess\u00e3o de cr\u00e9dito;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nXIII - a informa\u00e7\u00e3o acerca dos pre\u00e7os dos produtos por unidade de medida, tal como por quilo, por litro, por metro\nou por outra unidade, conforme o caso.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. \u00a0A informa\u00e7\u00e3o de que trata o inciso III do caput deste artigo deve ser acess\u00edvel \u00e0 pessoa com\ndefici\u00eancia, observado o disposto em regulamento. \u00a0(Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 13.146, de 2015)\u00a0\u00a0\u00a0 (Vig\u00eancia)\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \uf0e3 Art. 7\u00b0 Os direitos previstos neste c\u00f3digo n\u00e3o excluem outros decorrentes de tratados ou conven\u00e7\u00f5es\ninternacionais de que o Brasil seja signat\u00e1rio, da legisla\u00e7\u00e3o interna ordin\u00e1ria, de regulamentos expedidos pelas\nautoridades administrativas competentes, bem como dos que derivem dos princ\u00edpios gerais do direito, analogia,\ncostumes e eq\u00fcidade.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. Tendo mais de um autor a ofensa, todos responder\u00e3o solidariamente pela repara\u00e7\u00e3o dos danos\nprevistos nas normas de consumo.\nCAP\u00cdTULO IV\nDa Qualidade de Produtos e Servi\u00e7os, da Preven\u00e7\u00e3o e da Repara\u00e7\u00e3o dos Danos\nSE\u00c7\u00c3O I\nDa Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade e Seguran\u00e7a\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 8\u00b0 Os produtos e servi\u00e7os colocados no mercado de consumo n\u00e3o acarretar\u00e3o riscos \u00e0 sa\u00fade ou seguran\u00e7a\ndos consumidores, exceto os considerados normais e previs\u00edveis em decorr\u00eancia de sua natureza e frui\u00e7\u00e3o, obrigando-se\nos fornecedores, em qualquer hip\u00f3tese, a dar as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e adequadas a seu respeito.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. Em se tratando de produto industrial, ao fabricante cabe prestar as informa\u00e7\u00f5es a que se refere\neste artigo, atrav\u00e9s de impressos apropriados que devam acompanhar o produto.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00ba\u00a0 Em se tratando de produto industrial, ao fabricante cabe prestar as informa\u00e7\u00f5es a que se refere este artigo,\natrav\u00e9s de impressos apropriados que devam acompanhar o produto.\u00a0\u00a0 (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 13.486, de 2017)\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  \u00a7 2\u00ba\u00a0  O fornecedor dever\u00e1 higienizar os equipamentos e utens\u00edlios utilizados no fornecimento de produtos ou\nservi\u00e7os, ou colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do consumidor, e informar, de maneira ostensiva e adequada, quando for o caso,\nsobre o risco de contamina\u00e7\u00e3o.\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 13.486, de 2017)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 9\u00b0 O fornecedor de produtos e servi\u00e7os potencialmente nocivos ou perigosos \u00e0 sa\u00fade ou seguran\u00e7a dever\u00e1\ninformar, de maneira ostensiva e adequada, a respeito da sua nocividade ou periculosidade, sem preju\u00edzo da ado\u00e7\u00e3o de\noutras medidas cab\u00edveis em cada caso concreto.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 10. O fornecedor n\u00e3o poder\u00e1 colocar no mercado de consumo produto ou servi\u00e7o que sabe ou deveria saber\napresentar alto grau de nocividade ou periculosidade \u00e0 sa\u00fade ou seguran\u00e7a.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 O fornecedor de produtos e servi\u00e7os que, posteriormente \u00e0 sua introdu\u00e7\u00e3o no mercado de consumo, tiver\nconhecimento da periculosidade que apresentem, dever\u00e1 comunicar o fato imediatamente \u00e0s autoridades competentes e\naos consumidores, mediante an\u00fancios publicit\u00e1rios.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00b0 Os an\u00fancios publicit\u00e1rios a que se refere o par\u00e1grafo anterior ser\u00e3o veiculados na imprensa, r\u00e1dio e televis\u00e3o,\n\u00e0s expensas do fornecedor do produto ou servi\u00e7o.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 3\u00b0 Sempre que tiverem conhecimento de periculosidade de produtos ou servi\u00e7os \u00e0 sa\u00fade ou seguran\u00e7a dos\nconsumidores, a Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios dever\u00e3o inform\u00e1-los a respeito.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 11. (Vetado).\nSE\u00c7\u00c3O II\nDa Responsabilidade pelo Fato do Produto e do Servi\u00e7o\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \uf0e3 Art. 12. O fabricante, o produtor, o construtor, nacional ou estrangeiro, e o importador respondem,\nindependentemente da exist\u00eancia de culpa, pela repara\u00e7\u00e3o dos danos causados aos consumidores por defeitos\ndecorrentes de projeto, fabrica\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o, montagem, f\u00f3rmulas, manipula\u00e7\u00e3o, apresenta\u00e7\u00e3o ou acondicionamento\nde seus produtos, bem como por informa\u00e7\u00f5es insuficientes ou inadequadas sobre sua utiliza\u00e7\u00e3o e riscos.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 O produto \u00e9 defeituoso quando n\u00e3o oferece a seguran\u00e7a que dele legitimamente se espera, levando-se em\nconsidera\u00e7\u00e3o as circunst\u00e2ncias relevantes, entre as quais:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - sua apresenta\u00e7\u00e3o;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - o uso e os riscos que razoavelmente dele se esperam;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - a \u00e9poca em que foi colocado em circula\u00e7\u00e3o.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00ba O produto n\u00e3o \u00e9 considerado defeituoso pelo fato de outro de melhor qualidade ter sido colocado no mercado.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 3\u00b0 O fabricante, o construtor, o produtor ou importador s\u00f3 n\u00e3o ser\u00e1 responsabilizado quando provar:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - que n\u00e3o colocou o produto no mercado;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - que, embora haja colocado o produto no mercado, o defeito inexiste;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - a culpa exclusiva do consumidor ou de terceiro.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 13. O comerciante \u00e9 igualmente respons\u00e1vel, nos termos do artigo anterior, quando:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - o fabricante, o construtor, o produtor ou o importador n\u00e3o puderem ser identificados;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - o produto for fornecido sem identifica\u00e7\u00e3o clara do seu fabricante, produtor, construtor ou importador;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - n\u00e3o conservar adequadamente os produtos perec\u00edveis.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. Aquele que efetivar o pagamento ao prejudicado poder\u00e1 exercer o direito de regresso contra os\ndemais respons\u00e1veis, segundo sua participa\u00e7\u00e3o na causa\u00e7\u00e3o do evento danoso.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 14. O fornecedor de servi\u00e7os responde, independentemente da exist\u00eancia de culpa, pela repara\u00e7\u00e3o dos\ndanos causados aos consumidores por defeitos relativos \u00e0 presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, bem como por informa\u00e7\u00f5es\ninsuficientes ou inadequadas sobre sua frui\u00e7\u00e3o e riscos.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 O servi\u00e7o \u00e9 defeituoso quando n\u00e3o fornece a seguran\u00e7a que o consumidor dele pode esperar, levando-se em\nconsidera\u00e7\u00e3o as circunst\u00e2ncias relevantes, entre as quais:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - o modo de seu fornecimento;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - o resultado e os riscos que razoavelmente dele se esperam;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - a \u00e9poca em que foi fornecido.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00ba O servi\u00e7o n\u00e3o \u00e9 considerado defeituoso pela ado\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 3\u00b0 O fornecedor de servi\u00e7os s\u00f3 n\u00e3o ser\u00e1 responsabilizado quando provar:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - que, tendo prestado o servi\u00e7o, o defeito inexiste;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - a culpa exclusiva do consumidor ou de terceiro.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 4\u00b0 A responsabilidade pessoal dos profissionais liberais ser\u00e1 apurada mediante a verifica\u00e7\u00e3o de culpa.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 15. (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3\u00a0 Art. 16. (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 17. Para os efeitos desta Se\u00e7\u00e3o, equiparam-se aos consumidores todas as v\u00edtimas do evento.\nSE\u00c7\u00c3O III\nDa Responsabilidade por V\u00edcio do Produto e do Servi\u00e7o\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 18. Os fornecedores de produtos de consumo dur\u00e1veis ou n\u00e3o dur\u00e1veis respondem solidariamente pelos\nv\u00edcios de qualidade ou quantidade que os tornem impr\u00f3prios ou inadequados ao consumo a que se destinam ou lhes\ndiminuam o valor, assim como por aqueles decorrentes da disparidade, com a indica\u00e7\u00f5es constantes do recipiente, da\nembalagem, rotulagem ou mensagem publicit\u00e1ria, respeitadas as varia\u00e7\u00f5es decorrentes de sua natureza, podendo o\nconsumidor exigir a substitui\u00e7\u00e3o das partes viciadas.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 N\u00e3o sendo o v\u00edcio sanado no prazo m\u00e1ximo de trinta dias, pode o consumidor exigir, alternativamente e \u00e0 sua\nescolha:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - a substitui\u00e7\u00e3o do produto por outro da mesma esp\u00e9cie, em perfeitas condi\u00e7\u00f5es de uso;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - a restitui\u00e7\u00e3o imediata da quantia paga, monetariamente atualizada, sem preju\u00edzo de eventuais perdas e danos;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - o abatimento proporcional do pre\u00e7o.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00b0 Poder\u00e3o as partes convencionar a redu\u00e7\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o do prazo previsto no par\u00e1grafo anterior, n\u00e3o podendo\nser inferior a sete nem superior a cento e oitenta dias. Nos contratos de ades\u00e3o, a cl\u00e1usula de prazo dever\u00e1 ser\nconvencionada em separado, por meio de manifesta\u00e7\u00e3o expressa do consumidor.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 3\u00b0 O consumidor poder\u00e1 fazer uso imediato das alternativas do \u00a7 1\u00b0 deste artigo sempre que, em raz\u00e3o da\nextens\u00e3o do v\u00edcio, a substitui\u00e7\u00e3o das partes viciadas puder comprometer a qualidade ou caracter\u00edsticas do produto,\ndiminuir-lhe o valor ou se tratar de produto essencial.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 4\u00b0 Tendo o consumidor optado pela alternativa do inciso I do \u00a7 1\u00b0 deste artigo, e n\u00e3o sendo poss\u00edvel a substitui\u00e7\u00e3o\ndo bem, poder\u00e1 haver substitui\u00e7\u00e3o por outro de esp\u00e9cie, marca ou modelo diversos, mediante complementa\u00e7\u00e3o ou\nrestitui\u00e7\u00e3o de eventual diferen\u00e7a de pre\u00e7o, sem preju\u00edzo do disposto nos incisos II e III do \u00a7 1\u00b0 deste artigo.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 5\u00b0 No caso de fornecimento de produtos in natura, ser\u00e1 respons\u00e1vel perante o consumidor o fornecedor imediato,\nexceto quando identificado claramente seu produtor.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 6\u00b0 S\u00e3o impr\u00f3prios ao uso e consumo:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - os produtos cujos prazos de validade estejam vencidos;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - os produtos deteriorados, alterados, adulterados, avariados, falsificados, corrompidos, fraudados, nocivos \u00e0 vida\nou \u00e0 sa\u00fade, perigosos ou, ainda, aqueles em desacordo com as normas regulamentares de fabrica\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o ou\napresenta\u00e7\u00e3o;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - os produtos que, por qualquer motivo, se revelem inadequados ao fim a que se destinam.\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \uf0e3 Art. 19. Os fornecedores respondem solidariamente pelos v\u00edcios de quantidade do produto sempre que,\nrespeitadas as varia\u00e7\u00f5es decorrentes de sua natureza, seu conte\u00fado l\u00edquido for inferior \u00e0s indica\u00e7\u00f5es constantes do\nrecipiente, da embalagem, rotulagem ou de mensagem publicit\u00e1ria, podendo o consumidor exigir, alternativamente e \u00e0\nsua escolha:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - o abatimento proporcional do pre\u00e7o;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - complementa\u00e7\u00e3o do peso ou medida;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - a substitui\u00e7\u00e3o do produto por outro da mesma esp\u00e9cie, marca ou modelo, sem os aludidos v\u00edcios;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 IV - a restitui\u00e7\u00e3o imediata da quantia paga, monetariamente atualizada, sem preju\u00edzo de eventuais perdas e danos.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 Aplica-se a este artigo o disposto no \u00a7 4\u00b0 do artigo anterior.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00b0 O fornecedor imediato ser\u00e1 respons\u00e1vel quando fizer a pesagem ou a medi\u00e7\u00e3o e o instrumento utilizado n\u00e3o\nestiver aferido segundo os padr\u00f5es oficiais.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 20. O fornecedor de servi\u00e7os responde pelos v\u00edcios de qualidade que os tornem impr\u00f3prios ao consumo ou\nlhes diminuam o valor, assim como por aqueles decorrentes da disparidade com as indica\u00e7\u00f5es constantes da oferta ou\nmensagem publicit\u00e1ria, podendo o consumidor exigir, alternativamente e \u00e0 sua escolha:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - a reexecu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, sem custo adicional e quando cab\u00edvel;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - a restitui\u00e7\u00e3o imediata da quantia paga, monetariamente atualizada, sem preju\u00edzo de eventuais perdas e danos;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - o abatimento proporcional do pre\u00e7o.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 A reexecu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os poder\u00e1 ser confiada a terceiros devidamente capacitados, por conta e risco do\nfornecedor.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00b0 S\u00e3o impr\u00f3prios os servi\u00e7os que se mostrem inadequados para os fins que razoavelmente deles se esperam,\nbem como aqueles que n\u00e3o atendam as normas regulamentares de prestabilidade.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 21. No fornecimento de servi\u00e7os que tenham por objetivo a repara\u00e7\u00e3o de qualquer produto considerar-se-\u00e1\nimpl\u00edcita a obriga\u00e7\u00e3o do fornecedor de empregar componentes de reposi\u00e7\u00e3o originais adequados e novos, ou que\nmantenham as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do fabricante, salvo, quanto a estes \u00faltimos, autoriza\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio do\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nconsumidor.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 22. Os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, por si ou suas empresas, concession\u00e1rias, permission\u00e1rias ou sob qualquer outra\nforma de empreendimento, s\u00e3o obrigados a fornecer servi\u00e7os adequados, eficientes, seguros e, quanto aos essenciais,\ncont\u00ednuos.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. Nos casos de descumprimento, total ou parcial, das obriga\u00e7\u00f5es referidas neste artigo, ser\u00e3o as\npessoas jur\u00eddicas compelidas a cumpri-las e a reparar os danos causados, na forma prevista neste c\u00f3digo.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 23. A ignor\u00e2ncia do fornecedor sobre os v\u00edcios de qualidade por inadequa\u00e7\u00e3o dos produtos e servi\u00e7os n\u00e3o o\nexime de responsabilidade.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 24. A garantia legal de adequa\u00e7\u00e3o do produto ou servi\u00e7o independe de termo expresso, vedada a exonera\u00e7\u00e3o\ncontratual do fornecedor.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 25. \u00c9 vedada a estipula\u00e7\u00e3o contratual de cl\u00e1usula que impossibilite, exonere ou atenue a obriga\u00e7\u00e3o de\nindenizar prevista nesta e nas se\u00e7\u00f5es anteriores.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 Havendo mais de um respons\u00e1vel pela causa\u00e7\u00e3o do dano, todos responder\u00e3o solidariamente pela repara\u00e7\u00e3o\nprevista nesta e nas se\u00e7\u00f5es anteriores.\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  \u00a7 2\u00b0 Sendo o dano causado por componente ou pe\u00e7a incorporada ao produto ou servi\u00e7o, s\u00e3o respons\u00e1veis\nsolid\u00e1rios seu fabricante, construtor ou importador e o que realizou a incorpora\u00e7\u00e3o.\nSE\u00c7\u00c3O IV\nDa Decad\u00eancia e da Prescri\u00e7\u00e3o\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 26. O direito de reclamar pelos v\u00edcios aparentes ou de f\u00e1cil constata\u00e7\u00e3o caduca em:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - trinta dias, tratando-se de fornecimento de servi\u00e7o e de produtos n\u00e3o dur\u00e1veis;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - noventa dias, tratando-se de fornecimento de servi\u00e7o e de produtos dur\u00e1veis.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 Inicia-se a contagem do prazo decadencial a partir da entrega efetiva do produto ou do t\u00e9rmino da execu\u00e7\u00e3o\ndos servi\u00e7os.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00b0 Obstam a decad\u00eancia:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - a reclama\u00e7\u00e3o comprovadamente formulada pelo consumidor perante o fornecedor de produtos e servi\u00e7os at\u00e9 a\nresposta negativa correspondente, que deve ser transmitida de forma inequ\u00edvoca;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - a instaura\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9rito civil, at\u00e9 seu encerramento.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 3\u00b0 Tratando-se de v\u00edcio oculto, o prazo decadencial inicia-se no momento em que ficar evidenciado o defeito.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 27. Prescreve em cinco anos a pretens\u00e3o \u00e0 repara\u00e7\u00e3o pelos danos causados por fato do produto ou do\nservi\u00e7o prevista na Se\u00e7\u00e3o II deste Cap\u00edtulo, iniciando-se a contagem do prazo a partir do conhecimento do dano e de sua\nautoria.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. (Vetado).\nSE\u00c7\u00c3O V\nDa Desconsidera\u00e7\u00e3o da Personalidade Jur\u00eddica\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 28. O juiz poder\u00e1 desconsiderar a personalidade jur\u00eddica da sociedade quando, em detrimento do consumidor,\nhouver abuso de direito, excesso de poder, infra\u00e7\u00e3o da lei, fato ou ato il\u00edcito ou viola\u00e7\u00e3o dos estatutos ou contrato social.\nA desconsidera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ser\u00e1 efetivada quando houver fal\u00eancia, estado de insolv\u00eancia, encerramento ou inatividade\nda pessoa jur\u00eddica provocados por m\u00e1 administra\u00e7\u00e3o.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 (Vetado).\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  \u00a7 2\u00b0 As sociedades integrantes dos grupos societ\u00e1rios e as sociedades controladas, s\u00e3o subsidiariamente\nrespons\u00e1veis pelas obriga\u00e7\u00f5es decorrentes deste c\u00f3digo.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 3\u00b0 As sociedades consorciadas s\u00e3o solidariamente respons\u00e1veis pelas obriga\u00e7\u00f5es decorrentes deste c\u00f3digo.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 4\u00b0 As sociedades coligadas s\u00f3 responder\u00e3o por culpa.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 5\u00b0 Tamb\u00e9m poder\u00e1 ser desconsiderada a pessoa jur\u00eddica sempre que sua personalidade for, de alguma forma,\nobst\u00e1culo ao ressarcimento de preju\u00edzos causados aos consumidores.\nCAP\u00cdTULO V\nDas Pr\u00e1ticas Comerciais\nSE\u00c7\u00c3O I\nDas Disposi\u00e7\u00f5es Gerais\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \uf0e3 Art. 29. Para os fins deste Cap\u00edtulo e do seguinte, equiparam-se aos consumidores todas as pessoas\ndetermin\u00e1veis ou n\u00e3o, expostas \u00e0s pr\u00e1ticas nele previstas.\nSE\u00c7\u00c3O II\nDa Oferta\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \uf0e3 Art. 30. Toda informa\u00e7\u00e3o ou publicidade, suficientemente precisa, veiculada por qualquer forma ou meio de\ncomunica\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o a produtos e servi\u00e7os oferecidos ou apresentados, obriga o fornecedor que a fizer veicular ou\ndela se utilizar e integra o contrato que vier a ser celebrado.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 \u00a0Art. 31. A oferta e apresenta\u00e7\u00e3o de produtos ou servi\u00e7os devem assegurar informa\u00e7\u00f5es corretas, claras, precisas,\nostensivas e em l\u00edngua portuguesa sobre suas caracter\u00edsticas, qualidades, quantidade, composi\u00e7\u00e3o, pre\u00e7o, garantia,\nprazos de validade e origem, entre outros dados, bem como sobre os riscos que apresentam \u00e0 sa\u00fade e seguran\u00e7a dos\nconsumidores.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico.\u00a0 As informa\u00e7\u00f5es de que trata este artigo, nos produtos refrigerados oferecidos ao consumidor,\nser\u00e3o gravadas de forma indel\u00e9vel. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 11.989, de 2009)\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \uf0e3\u00a0  Art. 32. Os fabricantes e importadores dever\u00e3o assegurar a oferta de componentes e pe\u00e7as de reposi\u00e7\u00e3o\nenquanto n\u00e3o cessar a fabrica\u00e7\u00e3o ou importa\u00e7\u00e3o do produto.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. Cessadas a produ\u00e7\u00e3o ou importa\u00e7\u00e3o, a oferta dever\u00e1 ser mantida por per\u00edodo razo\u00e1vel de tempo,\nna forma da lei.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3\u00a0 Art. 33. Em caso de oferta ou venda por telefone ou reembolso postal, deve constar o nome do fabricante e\nendere\u00e7o na embalagem, publicidade e em todos os impressos utilizados na transa\u00e7\u00e3o comercial.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico.\u00a0 \u00c9 proibida a publicidade de bens e servi\u00e7os por telefone, quando a chamada for onerosa ao\nconsumidor que a origina. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 11.800, de 2008).\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \uf0e3 Art. 34. O fornecedor do produto ou servi\u00e7o \u00e9 solidariamente respons\u00e1vel pelos atos de seus prepostos ou\nrepresentantes aut\u00f4nomos.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3\u00a0 Art. 35. Se o fornecedor de produtos ou servi\u00e7os recusar cumprimento \u00e0 oferta, apresenta\u00e7\u00e3o ou publicidade, o\nconsumidor poder\u00e1, alternativamente e \u00e0 sua livre escolha:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - exigir o cumprimento for\u00e7ado da obriga\u00e7\u00e3o, nos termos da oferta, apresenta\u00e7\u00e3o ou publicidade;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - aceitar outro produto ou presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o equivalente;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - rescindir o contrato, com direito \u00e0 restitui\u00e7\u00e3o de quantia eventualmente antecipada, monetariamente atualizada,\ne a perdas e danos.\nSE\u00c7\u00c3O III\nDa Publicidade\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3\u00a0 Art. 36. A publicidade deve ser veiculada de tal forma que o consumidor, f\u00e1cil e imediatamente, a identifique como\ntal.\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  Par\u00e1grafo \u00fanico. O fornecedor, na publicidade de seus produtos ou servi\u00e7os, manter\u00e1, em seu poder, para\ninforma\u00e7\u00e3o dos leg\u00edtimos interessados, os dados f\u00e1ticos, t\u00e9cnicos e cient\u00edficos que d\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 mensagem.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 37. \u00c9 proibida toda publicidade enganosa ou abusiva.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 \u00c9 enganosa qualquer modalidade de informa\u00e7\u00e3o ou comunica\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter publicit\u00e1rio, inteira ou parcialmente\nfalsa, ou, por qualquer outro modo, mesmo por omiss\u00e3o, capaz de induzir em erro o consumidor a respeito da natureza,\ncaracter\u00edsticas, qualidade, quantidade, propriedades, origem, pre\u00e7o e quaisquer outros dados sobre produtos e servi\u00e7os.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00b0 \u00c9 abusiva, dentre outras a publicidade discriminat\u00f3ria de qualquer natureza, a que incite \u00e0 viol\u00eancia, explore o\nmedo ou a supersti\u00e7\u00e3o, se aproveite da defici\u00eancia de julgamento e experi\u00eancia da crian\u00e7a, desrespeita valores\nambientais, ou que seja capaz de induzir o consumidor a se comportar de forma prejudicial ou perigosa \u00e0 sua sa\u00fade ou\nseguran\u00e7a.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 3\u00b0 Para os efeitos deste c\u00f3digo, a publicidade \u00e9 enganosa por omiss\u00e3o quando deixar de informar sobre dado\nessencial do produto ou servi\u00e7o.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 4\u00b0 (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 38. O \u00f4nus da prova da veracidade e corre\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ou comunica\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria cabe a quem as\npatrocina.\nSE\u00c7\u00c3O IV\nDas Pr\u00e1ticas Abusivas\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Art 39. \u00c9 vedado ao fornecedor de produtos ou servi\u00e7os:\n\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 39. \u00c9 vedado ao fornecedor de produtos ou servi\u00e7os, dentre outras pr\u00e1ticas abusivas: (Reda\u00e7\u00e3o dada pela\nLei n\u00ba 8.884, de 11.6.1994)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - condicionar o fornecimento de produto ou de servi\u00e7o ao fornecimento de outro produto ou servi\u00e7o, bem como,\nsem justa causa, a limites quantitativos;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - recusar atendimento \u00e0s demandas dos consumidores, na exata medida de suas disponibilidades de estoque, e,\nainda, de conformidade com os usos e costumes;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - enviar ou entregar ao consumidor, sem solicita\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, qualquer produto, ou fornecer qualquer servi\u00e7o;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 IV - prevalecer-se da fraqueza ou ignor\u00e2ncia do consumidor, tendo em vista sua idade, sa\u00fade, conhecimento ou\ncondi\u00e7\u00e3o social, para impingir-lhe seus produtos ou servi\u00e7os;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 V - exigir do consumidor vantagem manifestamente excessiva;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 VI - executar servi\u00e7os sem a pr\u00e9via elabora\u00e7\u00e3o de or\u00e7amento e autoriza\u00e7\u00e3o expressa do consumidor, ressalvadas\nas decorrentes de pr\u00e1ticas anteriores entre as partes;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 VII - repassar informa\u00e7\u00e3o depreciativa, referente a ato praticado pelo consumidor no exerc\u00edcio de seus direitos;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 VIII - colocar, no mercado de consumo, qualquer produto ou servi\u00e7o em desacordo com as normas expedidas pelos\n\u00f3rg\u00e3os oficiais competentes ou, se normas espec\u00edficas n\u00e3o existirem, pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas ou\noutra entidade credenciada pelo Conselho Nacional de Metrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade Industrial (Conmetro);\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 IX - deixar de estipular prazo para o cumprimento de sua obriga\u00e7\u00e3o ou deixar a fixa\u00e7\u00e3o de seu termo inicial a seu\nexclusivo crit\u00e9rio;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 IX - recusar a venda de bens ou a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, diretamente a quem se disponha a adquiri-los mediante\npronto pagamento, ressalvados os casos de intermedia\u00e7\u00e3o regulados em leis especiais;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Reda\u00e7\u00e3o dada pela\nLei n\u00ba 8.884, de 11.6.1994)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 X - (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 X - elevar sem justa causa o pre\u00e7o de produtos ou servi\u00e7os.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 8.884, de 11.6.1994)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 XI -\u00a0 Dispositivo\u00a0 inclu\u00eddo pela MPV\u00a0 n\u00ba 1.890-67, de 22.10.1999, transformado em inciso\u00a0 XIII, quando da convers\u00e3o\nna Lei n\u00ba 9.870, de 23.11.1999\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 XII - deixar de estipular prazo para o cumprimento de sua obriga\u00e7\u00e3o ou deixar a fixa\u00e7\u00e3o de seu termo inicial a seu\nexclusivo crit\u00e9rio.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 9.008, de 21.3.1995)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 XIII - aplicar f\u00f3rmula ou \u00edndice de reajuste diverso do legal ou contratualmente estabelecido.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0(Inclu\u00eddo pela\nLei n\u00ba 9.870, de 23.11.1999)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 XIV - permitir o ingresso em estabelecimentos comerciais ou de servi\u00e7os de um n\u00famero maior de consumidores\nque o fixado pela autoridade administrativa como m\u00e1ximo.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0(Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 13.425, de 2017)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. Os servi\u00e7os prestados e os produtos remetidos ou entregues ao consumidor, na hip\u00f3tese prevista\nno inciso III, equiparam-se \u00e0s amostras gr\u00e1tis, inexistindo obriga\u00e7\u00e3o de pagamento.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 40. O fornecedor de servi\u00e7o ser\u00e1 obrigado a entregar ao consumidor or\u00e7amento pr\u00e9vio discriminando o valor\nda m\u00e3o-de-obra, dos materiais e equipamentos a serem empregados, as condi\u00e7\u00f5es de pagamento, bem como as datas\nde in\u00edcio e t\u00e9rmino dos servi\u00e7os.\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  \u00a7 1\u00ba Salvo estipula\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio, o valor or\u00e7ado ter\u00e1 validade pelo prazo de dez dias, contado de seu\nrecebimento pelo consumidor.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00b0 Uma vez aprovado pelo consumidor, o or\u00e7amento obriga os contraentes e somente pode ser alterado mediante\nlivre negocia\u00e7\u00e3o das partes.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 3\u00b0 O consumidor n\u00e3o responde por quaisquer \u00f4nus ou acr\u00e9scimos decorrentes da contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de\nterceiros n\u00e3o previstos no or\u00e7amento pr\u00e9vio.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 41. No caso de fornecimento de produtos ou de servi\u00e7os sujeitos ao regime de controle ou de tabelamento de\npre\u00e7os, os fornecedores dever\u00e3o respeitar os limites oficiais sob pena de n\u00e3o o fazendo, responderem pela restitui\u00e7\u00e3o da\nquantia recebida em excesso, monetariamente atualizada, podendo o consumidor exigir \u00e0 sua escolha, o desfazimento\ndo neg\u00f3cio, sem preju\u00edzo de outras san\u00e7\u00f5es cab\u00edveis.\nSE\u00c7\u00c3O V\nDa Cobran\u00e7a de D\u00edvidas\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 42. Na cobran\u00e7a de d\u00e9bitos, o consumidor inadimplente n\u00e3o ser\u00e1 exposto a rid\u00edculo, nem ser\u00e1 submetido a\nqualquer tipo de constrangimento ou amea\u00e7a.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. O consumidor cobrado em quantia indevida tem direito \u00e0 repeti\u00e7\u00e3o do ind\u00e9bito, por valor igual ao\ndobro do que pagou em excesso, acrescido de corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros legais, salvo hip\u00f3tese de engano justific\u00e1vel.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 42-A.\u00a0 Em todos os documentos de cobran\u00e7a de d\u00e9bitos apresentados ao consumidor, dever\u00e3o constar o\nnome, o endere\u00e7o e o n\u00famero de inscri\u00e7\u00e3o no Cadastro de Pessoas F\u00edsicas \u2013 CPF ou no Cadastro Nacional de Pessoa\nJur\u00eddica \u2013 CNPJ do fornecedor do produto ou servi\u00e7o correspondente.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 12.039, de 2009)\nSE\u00c7\u00c3O VI\nDos Bancos de Dados e Cadastros de Consumidores\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 43. O consumidor, sem preju\u00edzo do disposto no art. 86, ter\u00e1 acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es existentes em cadastros,\nfichas, registros e dados pessoais e de consumo arquivados sobre ele, bem como sobre as suas respectivas fontes.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 Os cadastros e dados de consumidores devem ser objetivos, claros, verdadeiros e em linguagem de f\u00e1cil\ncompreens\u00e3o, n\u00e3o podendo conter informa\u00e7\u00f5es negativas referentes a per\u00edodo superior a cinco anos.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00b0 A abertura de cadastro, ficha, registro e dados pessoais e de consumo dever\u00e1 ser comunicada por escrito ao\nconsumidor, quando n\u00e3o solicitada por ele.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 3\u00b0 O consumidor, sempre que encontrar inexatid\u00e3o nos seus dados e cadastros, poder\u00e1 exigir sua imediata\ncorre\u00e7\u00e3o, devendo o arquivista, no prazo de cinco dias \u00fateis, comunicar a altera\u00e7\u00e3o aos eventuais destinat\u00e1rios das\ninforma\u00e7\u00f5es incorretas.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 4\u00b0 Os bancos de dados e cadastros relativos a consumidores, os servi\u00e7os de prote\u00e7\u00e3o ao cr\u00e9dito e cong\u00eaneres\ns\u00e3o considerados entidades de car\u00e1ter p\u00fablico.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 5\u00b0 Consumada a prescri\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 cobran\u00e7a de d\u00e9bitos do consumidor, n\u00e3o ser\u00e3o fornecidas, pelos respectivos\nSistemas de Prote\u00e7\u00e3o ao Cr\u00e9dito, quaisquer informa\u00e7\u00f5es que possam impedir ou dificultar novo acesso ao cr\u00e9dito junto\naos fornecedores.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 6o \u00a0Todas as informa\u00e7\u00f5es de que trata o caput deste artigo devem ser disponibilizadas em formatos acess\u00edveis,\ninclusive para a pessoa com defici\u00eancia, mediante solicita\u00e7\u00e3o do consumidor.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0(Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 13.146, de\n2015)\u00a0\u00a0\u00a0 (Vig\u00eancia)\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \uf0e3 Art. 44. Os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos de defesa do consumidor manter\u00e3o cadastros atualizados de reclama\u00e7\u00f5es\nfundamentadas contra fornecedores de produtos e servi\u00e7os, devendo divulg\u00e1-lo p\u00fablica e anualmente. A divulga\u00e7\u00e3o\nindicar\u00e1 se a reclama\u00e7\u00e3o foi atendida ou n\u00e3o pelo fornecedor.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 \u00c9 facultado o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es l\u00e1 constantes para orienta\u00e7\u00e3o e consulta por qualquer interessado.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00b0 Aplicam-se a este artigo, no que couber, as mesmas regras enunciadas no artigo anterior e as do par\u00e1grafo\n\u00fanico do art. 22 deste c\u00f3digo.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 45. (Vetado).\nCAP\u00cdTULO VI\nDa Prote\u00e7\u00e3o Contratual\nSE\u00c7\u00c3O I\nDisposi\u00e7\u00f5es Gerais\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 46. Os contratos que regulam as rela\u00e7\u00f5es de consumo n\u00e3o obrigar\u00e3o os consumidores, se n\u00e3o lhes for dada\na oportunidade de tomar conhecimento pr\u00e9vio de seu conte\u00fado, ou se os respectivos instrumentos forem redigidos de\nmodo a dificultar a compreens\u00e3o de seu sentido e alcance.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 47. As cl\u00e1usulas contratuais ser\u00e3o interpretadas de maneira mais favor\u00e1vel ao consumidor.\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \uf0e3 Art. 48. As declara\u00e7\u00f5es de vontade constantes de escritos particulares, recibos e pr\u00e9-contratos relativos \u00e0s\nrela\u00e7\u00f5es de consumo vinculam o fornecedor, ensejando inclusive execu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, nos termos do art. 84 e\npar\u00e1grafos.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 49. O consumidor pode desistir do contrato, no prazo de 7 dias a contar de sua assinatura ou do ato de\nrecebimento do produto ou servi\u00e7o, sempre que a contrata\u00e7\u00e3o de fornecimento de produtos e servi\u00e7os ocorrer fora do\nestabelecimento comercial, especialmente por telefone ou a domic\u00edlio.\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  Par\u00e1grafo \u00fanico. Se o consumidor exercitar o direito de arrependimento previsto neste artigo, os valores\neventualmente pagos, a qualquer t\u00edtulo, durante o prazo de reflex\u00e3o, ser\u00e3o devolvidos, de imediato, monetariamente\natualizados.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 50. A garantia contratual \u00e9 complementar \u00e0 legal e ser\u00e1 conferida mediante termo escrito.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. O termo de garantia ou equivalente deve ser padronizado e esclarecer, de maneira adequada em\nque consiste a mesma garantia, bem como a forma, o prazo e o lugar em que pode ser exercitada e os \u00f4nus a cargo do\nconsumidor, devendo ser-lhe entregue, devidamente preenchido pelo fornecedor, no ato do fornecimento, acompanhado\nde manual de instru\u00e7\u00e3o, de instala\u00e7\u00e3o e uso do produto em linguagem did\u00e1tica, com ilustra\u00e7\u00f5es.\nSE\u00c7\u00c3O II\nDas Cl\u00e1usulas Abusivas\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 51. S\u00e3o nulas de pleno direito, entre outras, as cl\u00e1usulas contratuais relativas ao fornecimento de produtos e\nservi\u00e7os que:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - impossibilitem, exonerem ou atenuem a responsabilidade do fornecedor por v\u00edcios de qualquer natureza dos\nprodutos e servi\u00e7os ou impliquem ren\u00fancia ou disposi\u00e7\u00e3o de direitos. Nas rela\u00e7\u00f5es de consumo entre o fornecedor e o\nconsumidor pessoa jur\u00eddica, a indeniza\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser limitada, em situa\u00e7\u00f5es justific\u00e1veis;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - subtraiam ao consumidor a op\u00e7\u00e3o de reembolso da quantia j\u00e1 paga, nos casos previstos neste c\u00f3digo;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - transfiram responsabilidades a terceiros;\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  IV - estabele\u00e7am obriga\u00e7\u00f5es consideradas in\u00edquas, abusivas, que coloquem o consumidor em desvantagem\nexagerada, ou sejam incompat\u00edveis com a boa-f\u00e9 ou a eq\u00fcidade;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 V - (Vetado);\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 VI - estabele\u00e7am invers\u00e3o do \u00f4nus da prova em preju\u00edzo do consumidor;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 VII - determinem a utiliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria de arbitragem;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 VIII - imponham representante para concluir ou realizar outro neg\u00f3cio jur\u00eddico pelo consumidor;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 IX - deixem ao fornecedor a op\u00e7\u00e3o de concluir ou n\u00e3o o contrato, embora obrigando o consumidor;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 X - permitam ao fornecedor, direta ou indiretamente, varia\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o de maneira unilateral;\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  XI - autorizem o fornecedor a cancelar o contrato unilateralmente, sem que igual direito seja conferido ao\nconsumidor;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 XII - obriguem o consumidor a ressarcir os custos de cobran\u00e7a de sua obriga\u00e7\u00e3o, sem que igual direito lhe seja\nconferido contra o fornecedor;\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  XIII - autorizem o fornecedor a modificar unilateralmente o conte\u00fado ou a qualidade do contrato, ap\u00f3s sua\ncelebra\u00e7\u00e3o;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 XIV - infrinjam ou possibilitem a viola\u00e7\u00e3o de normas ambientais;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 XV - estejam em desacordo com o sistema de prote\u00e7\u00e3o ao consumidor;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 XVI - possibilitem a ren\u00fancia do direito de indeniza\u00e7\u00e3o por benfeitorias necess\u00e1rias.\nXVII - condicionem ou limitem de qualquer forma o acesso aos \u00f3rg\u00e3os do Poder Judici\u00e1rio;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei\nn\u00ba 14.181, de 2021)\nXVIII - estabele\u00e7am prazos de car\u00eancia em caso de impontualidade das presta\u00e7\u00f5es mensais ou impe\u00e7am o\nrestabelecimento integral dos direitos do consumidor e de seus meios de pagamento a partir da purga\u00e7\u00e3o da mora ou do\nacordo com os credores;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nXIX - (VETADO).\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00ba Presume-se exagerada, entre outros casos, a vantagem que:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - ofende os princ\u00edpios fundamentais do sistema jur\u00eddico a que pertence;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - restringe direitos ou obriga\u00e7\u00f5es fundamentais inerentes \u00e0 natureza do contrato, de tal modo a amea\u00e7ar seu\nobjeto ou equil\u00edbrio contratual;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - se mostra excessivamente onerosa para o consumidor, considerando-se a natureza e conte\u00fado do contrato, o\ninteresse das partes e outras circunst\u00e2ncias peculiares ao caso.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00b0 A nulidade de uma cl\u00e1usula contratual abusiva n\u00e3o invalida o contrato, exceto quando de sua aus\u00eancia, apesar\ndos esfor\u00e7os de integra\u00e7\u00e3o, decorrer \u00f4nus excessivo a qualquer das partes.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 3\u00b0 (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 4\u00b0 \u00c9 facultado a qualquer consumidor ou entidade que o represente requerer ao Minist\u00e9rio P\u00fablico que aju\u00edze a\ncompetente a\u00e7\u00e3o para ser declarada a nulidade de cl\u00e1usula contratual que contrarie o disposto neste c\u00f3digo ou de\nqualquer forma n\u00e3o assegure o justo equil\u00edbrio entre direitos e obriga\u00e7\u00f5es das partes.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \uf0e3 \u00a0Art. 52. No fornecimento de produtos ou servi\u00e7os que envolva outorga de cr\u00e9dito ou concess\u00e3o de financiamento\nao consumidor, o fornecedor dever\u00e1, entre outros requisitos, inform\u00e1-lo pr\u00e9via e adequadamente sobre:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - pre\u00e7o do produto ou servi\u00e7o em moeda corrente nacional;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - montante dos juros de mora e da taxa efetiva anual de juros;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - acr\u00e9scimos legalmente previstos;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 IV - n\u00famero e periodicidade das presta\u00e7\u00f5es;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 V - soma total a pagar, com e sem financiamento.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 As multas de mora decorrentes do inadimplemento de obriga\u00e7\u00e3o no seu termo n\u00e3o poder\u00e3o ser superiores a\ndez por cento do valor da presta\u00e7\u00e3o.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 As multas de mora decorrentes do inadimplemento de obriga\u00e7\u00f5es no seu termo n\u00e3o poder\u00e3o ser superiores a\ndois por cento do valor da presta\u00e7\u00e3o.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 9.298, de 1\u00ba.8.1996)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00ba \u00c9 assegurado ao consumidor a liquida\u00e7\u00e3o antecipada do d\u00e9bito, total ou parcialmente, mediante redu\u00e7\u00e3o\nproporcional dos juros e demais acr\u00e9scimos.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 3\u00ba (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 53. Nos contratos de compra e venda de m\u00f3veis ou im\u00f3veis mediante pagamento em presta\u00e7\u00f5es, bem como\nnas aliena\u00e7\u00f5es fiduci\u00e1rias em garantia, consideram-se nulas de pleno direito as cl\u00e1usulas que estabele\u00e7am a perda total\ndas presta\u00e7\u00f5es pagas em benef\u00edcio do credor que, em raz\u00e3o do inadimplemento, pleitear a resolu\u00e7\u00e3o do contrato e a\nretomada do produto alienado.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00ba Nos contratos do sistema de cons\u00f3rcio de produtos dur\u00e1veis, a compensa\u00e7\u00e3o ou a restitui\u00e7\u00e3o das parcelas\nquitadas, na forma deste artigo, ter\u00e1 descontada, al\u00e9m da vantagem econ\u00f4mica auferida com a frui\u00e7\u00e3o, os preju\u00edzos que\no desistente ou inadimplente causar ao grupo.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 3\u00b0 Os contratos de que trata o caput deste artigo ser\u00e3o expressos em moeda corrente nacional.\nSE\u00c7\u00c3O III\nDos Contratos de Ades\u00e3o\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 54. Contrato de ades\u00e3o \u00e9 aquele cujas cl\u00e1usulas tenham sido aprovadas pela autoridade competente ou\nestabelecidas unilateralmente pelo fornecedor de produtos ou servi\u00e7os, sem que o consumidor possa discutir ou\nmodificar substancialmente seu conte\u00fado.\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 A inser\u00e7\u00e3o de cl\u00e1usula no formul\u00e1rio n\u00e3o desfigura a natureza de ades\u00e3o do contrato.\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  \u00a7 2\u00b0 Nos contratos de ades\u00e3o admite-se cl\u00e1usula resolut\u00f3ria, desde que a alternativa, cabendo a escolha ao\nconsumidor, ressalvando-se o disposto no \u00a7 2\u00b0 do artigo anterior.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 3\u00b0 Os contratos de ades\u00e3o escritos ser\u00e3o redigidos em termos claros e com caracteres ostensivos e leg\u00edveis, de\nmodo a facilitar sua compreens\u00e3o pelo consumidor.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 3o\u00a0 Os contratos de ades\u00e3o escritos ser\u00e3o redigidos em termos claros e com caracteres ostensivos e leg\u00edveis, cujo\ntamanho da fonte n\u00e3o ser\u00e1 inferior ao corpo doze, de modo a facilitar sua compreens\u00e3o pelo consumidor. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n(Reda\u00e7\u00e3o dada pela n\u00ba 11.785, de 2008)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 4\u00b0 As cl\u00e1usulas que implicarem limita\u00e7\u00e3o de direito do consumidor dever\u00e3o ser redigidas com destaque, permitindo\nsua imediata e f\u00e1cil compreens\u00e3o.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a7 5\u00b0 (Vetado)\nCAP\u00cdTULO VI-A\nDA PREVEN\u00c7\u00c3O E DO TRATAMENTO DO SUPERENDIVIDAMENTO\n(Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nArt. 54-A. Este Cap\u00edtulo disp\u00f5e sobre a preven\u00e7\u00e3o do superendividamento da pessoa natural, sobre o cr\u00e9dito\nrespons\u00e1vel e sobre a educa\u00e7\u00e3o financeira do consumidor.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a7 1\u00ba Entende-se por superendividamento a impossibilidade manifesta de o consumidor pessoa natural, de boa-f\u00e9,\npagar a totalidade de suas d\u00edvidas de consumo, exig\u00edveis e vincendas, sem comprometer seu m\u00ednimo existencial, nos\ntermos da regulamenta\u00e7\u00e3o.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a7 2\u00ba As d\u00edvidas referidas no \u00a7 1\u00ba deste artigo englobam quaisquer compromissos financeiros assumidos\ndecorrentes de rela\u00e7\u00e3o de consumo, inclusive opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito, compras a prazo e servi\u00e7os de presta\u00e7\u00e3o\ncontinuada.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a7 3\u00ba O disposto neste Cap\u00edtulo n\u00e3o se aplica ao consumidor cujas d\u00edvidas tenham sido contra\u00eddas mediante fraude\nou m\u00e1-f\u00e9, sejam oriundas de contratos celebrados dolosamente com o prop\u00f3sito de n\u00e3o realizar o pagamento ou\ndecorram da aquisi\u00e7\u00e3o ou contrata\u00e7\u00e3o de produtos e servi\u00e7os de luxo de alto valor.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de\n2021)\nArt. 54-B. No fornecimento de cr\u00e9dito e na venda a prazo, al\u00e9m das informa\u00e7\u00f5es obrigat\u00f3rias previstas no art. 52\ndeste C\u00f3digo e na legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel \u00e0 mat\u00e9ria, o fornecedor ou o intermedi\u00e1rio dever\u00e1 informar o consumidor, pr\u00e9via e\nadequadamente, no momento da oferta, sobre:\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nI - o custo efetivo total e a descri\u00e7\u00e3o dos elementos que o comp\u00f5em;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nII - a taxa efetiva mensal de juros, bem como a taxa dos juros de mora e o total de encargos, de qualquer natureza,\nprevistos para o atraso no pagamento;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nIII - o montante das presta\u00e7\u00f5es e o prazo de validade da oferta, que deve ser, no m\u00ednimo, de 2 (dois) dias;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n(Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nIV - o nome e o endere\u00e7o, inclusive o eletr\u00f4nico, do fornecedor;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nV - o direito do consumidor \u00e0 liquida\u00e7\u00e3o antecipada e n\u00e3o onerosa do d\u00e9bito, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 52 deste\nC\u00f3digo e da regulamenta\u00e7\u00e3o em vigor.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a7 1\u00ba As informa\u00e7\u00f5es referidas no art. 52 deste C\u00f3digo e no caput deste artigo devem constar de forma clara e\nresumida do pr\u00f3prio contrato, da fatura ou de instrumento apartado, de f\u00e1cil acesso ao consumidor.\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba\n14.181, de 2021)\n\u00a7 2\u00ba Para efeitos deste C\u00f3digo, o custo efetivo total da opera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito ao consumidor consistir\u00e1 em taxa\npercentual anual e compreender\u00e1 todos os valores cobrados do consumidor, sem preju\u00edzo do c\u00e1lculo padronizado pela\nautoridade reguladora do sistema financeiro.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a7 3\u00ba Sem preju\u00edzo do disposto no art. 37 deste C\u00f3digo, a oferta de cr\u00e9dito ao consumidor e a oferta de venda a\nprazo, ou a fatura mensal, conforme o caso, devem indicar, no m\u00ednimo, o custo efetivo total, o agente financiador e a\nsoma total a pagar, com e sem financiamento.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nArt. 54-C. \u00c9 vedado, expressa ou implicitamente, na oferta de cr\u00e9dito ao consumidor, publicit\u00e1ria ou n\u00e3o:\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n(Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nI - (VETADO);\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nII - indicar que a opera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito poder\u00e1 ser conclu\u00edda sem consulta a servi\u00e7os de prote\u00e7\u00e3o ao cr\u00e9dito ou sem\navalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o financeira do consumidor;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nIII - ocultar ou dificultar a compreens\u00e3o sobre os \u00f4nus e os riscos da contrata\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito ou da venda a\nprazo;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nIV - assediar ou pressionar o consumidor para contratar o fornecimento de produto, servi\u00e7o ou cr\u00e9dito,\nprincipalmente se se tratar de consumidor idoso, analfabeto, doente ou em estado de vulnerabilidade agravada ou se a\ncontrata\u00e7\u00e3o envolver pr\u00eamio;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nV - condicionar o atendimento de pretens\u00f5es do consumidor ou o in\u00edcio de tratativas \u00e0 ren\u00fancia ou \u00e0 desist\u00eancia de\ndemandas judiciais, ao pagamento de honor\u00e1rios advocat\u00edcios ou a dep\u00f3sitos judiciais.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de\n2021)\nPar\u00e1grafo \u00fanico. (VETADO).\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nArt. 54-D. Na oferta de cr\u00e9dito, previamente \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o, o fornecedor ou o intermedi\u00e1rio dever\u00e1, entre outras\ncondutas:\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nI - informar e esclarecer adequadamente o consumidor, considerada sua idade, sobre a natureza e a modalidade\ndo cr\u00e9dito oferecido, sobre todos os custos incidentes, observado o disposto nos arts. 52 e 54-B deste C\u00f3digo, e sobre as\nconsequ\u00eancias gen\u00e9ricas e espec\u00edficas do inadimplemento;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nII - avaliar, de forma respons\u00e1vel, as condi\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito do consumidor, mediante an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es\ndispon\u00edveis em bancos de dados de prote\u00e7\u00e3o ao cr\u00e9dito, observado o disposto neste C\u00f3digo e na legisla\u00e7\u00e3o sobre\nprote\u00e7\u00e3o de dados;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nIII - informar a identidade do agente financiador e entregar ao consumidor, ao garante e a outros coobrigados c\u00f3pia\ndo contrato de cr\u00e9dito.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nPar\u00e1grafo \u00fanico. O descumprimento de qualquer dos deveres previstos no caput deste artigo e nos arts. 52 e 54-C\ndeste C\u00f3digo poder\u00e1 acarretar judicialmente a redu\u00e7\u00e3o dos juros, dos encargos ou de qualquer acr\u00e9scimo ao principal e\na dila\u00e7\u00e3o do prazo de pagamento previsto no contrato original, conforme a gravidade da conduta do fornecedor e as\npossibilidades financeiras do consumidor, sem preju\u00edzo de outras san\u00e7\u00f5es e de indeniza\u00e7\u00e3o por perdas e danos,\npatrimoniais e morais, ao consumidor.\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nArt. 54-E. (VETADO).\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nArt. 54-F. S\u00e3o conexos, coligados ou interdependentes, entre outros, o contrato principal de fornecimento de\nproduto ou servi\u00e7o e os contratos acess\u00f3rios de cr\u00e9dito que lhe garantam o financiamento quando o fornecedor de\ncr\u00e9dito:\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nI - recorrer aos servi\u00e7os do fornecedor de produto ou servi\u00e7o para a prepara\u00e7\u00e3o ou a conclus\u00e3o do contrato de\ncr\u00e9dito;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nII - oferecer o cr\u00e9dito no local da atividade empresarial do fornecedor de produto ou servi\u00e7o financiado ou onde o\ncontrato principal for celebrado.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a7 1\u00ba O exerc\u00edcio do direito de arrependimento nas hip\u00f3teses previstas neste C\u00f3digo, no contrato principal ou no\ncontrato de cr\u00e9dito, implica a resolu\u00e7\u00e3o de pleno direito do contrato que lhe seja conexo.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181,\nde 2021)\n\u00a7 2\u00ba Nos casos dos incisos I e II do caput deste artigo, se houver inexecu\u00e7\u00e3o de qualquer das obriga\u00e7\u00f5es e\ndeveres do fornecedor de produto ou servi\u00e7o, o consumidor poder\u00e1 requerer a rescis\u00e3o do contrato n\u00e3o cumprido contra\no fornecedor do cr\u00e9dito.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a7 3\u00ba O direito previsto no \u00a7 2\u00ba deste artigo caber\u00e1 igualmente ao consumidor:\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de\n2021)\nI - contra o portador de cheque p\u00f3s-datado emitido para aquisi\u00e7\u00e3o de produto ou servi\u00e7o a prazo;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela\nLei n\u00ba 14.181, de 2021)\nII - contra o administrador ou o emitente de cart\u00e3o de cr\u00e9dito ou similar quando o cart\u00e3o de cr\u00e9dito ou similar e o\nproduto ou servi\u00e7o forem fornecidos pelo mesmo fornecedor ou por entidades pertencentes a um mesmo grupo\necon\u00f4mico.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a7 4\u00ba A invalidade ou a inefic\u00e1cia do contrato principal implicar\u00e1, de pleno direito, a do contrato de cr\u00e9dito que lhe\nseja conexo, nos termos do caput deste artigo, ressalvado ao fornecedor do cr\u00e9dito o direito de obter do fornecedor do\nproduto ou servi\u00e7o a devolu\u00e7\u00e3o dos valores entregues, inclusive relativamente a tributos.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181,\nde 2021)\nArt. 54-G. Sem preju\u00edzo do disposto no art. 39 deste C\u00f3digo e na legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel \u00e0 mat\u00e9ria, \u00e9 vedado ao\nfornecedor de produto ou servi\u00e7o que envolva cr\u00e9dito, entre outras condutas:\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nI - realizar ou proceder \u00e0 cobran\u00e7a ou ao d\u00e9bito em conta de qualquer quantia que houver sido contestada pelo\nconsumidor em compra realizada com cart\u00e3o de cr\u00e9dito ou similar, enquanto n\u00e3o for adequadamente solucionada a\ncontrov\u00e9rsia, desde que o consumidor haja notificado a administradora do cart\u00e3o com anteced\u00eancia de pelo menos 10\n(dez) dias contados da data de vencimento da fatura, vedada a manuten\u00e7\u00e3o do valor na fatura seguinte e assegurado ao\nconsumidor o direito de deduzir do total da fatura o valor em disputa e efetuar o pagamento da parte n\u00e3o contestada,\npodendo o emissor lan\u00e7ar como cr\u00e9dito em confian\u00e7a o valor id\u00eantico ao da transa\u00e7\u00e3o contestada que tenha sido\ncobrada, enquanto n\u00e3o encerrada a apura\u00e7\u00e3o da contesta\u00e7\u00e3o;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nII - recusar ou n\u00e3o entregar ao consumidor, ao garante e aos outros coobrigados c\u00f3pia da minuta do contrato\nprincipal de consumo ou do contrato de cr\u00e9dito, em papel ou outro suporte duradouro, dispon\u00edvel e acess\u00edvel, e, ap\u00f3s a\nconclus\u00e3o, c\u00f3pia do contrato;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nIII - impedir ou dificultar, em caso de utiliza\u00e7\u00e3o fraudulenta do cart\u00e3o de cr\u00e9dito ou similar, que o consumidor pe\u00e7a\ne obtenha, quando aplic\u00e1vel, a anula\u00e7\u00e3o ou o imediato bloqueio do pagamento, ou ainda a restitui\u00e7\u00e3o dos valores\nindevidamente recebidos.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a7 1\u00ba Sem preju\u00edzo do dever de informa\u00e7\u00e3o e esclarecimento do consumidor e de entrega da minuta do contrato, no\nempr\u00e9stimo cuja liquida\u00e7\u00e3o seja feita mediante consigna\u00e7\u00e3o em folha de pagamento, a formaliza\u00e7\u00e3o e a entrega da c\u00f3pia\ndo contrato ou do instrumento de contrata\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e3o ap\u00f3s o fornecedor do cr\u00e9dito obter da fonte pagadora a indica\u00e7\u00e3o\nsobre a exist\u00eancia de margem consign\u00e1vel.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a7 2\u00ba Nos contratos de ades\u00e3o, o fornecedor deve prestar ao consumidor, previamente, as informa\u00e7\u00f5es de que\ntratam o art. 52 e o caput do art. 54-B deste C\u00f3digo, al\u00e9m de outras porventura determinadas na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, e\nfica obrigado a entregar ao consumidor c\u00f3pia do contrato, ap\u00f3s a sua conclus\u00e3o\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de\n2021)\n\u00a0CAP\u00cdTULO VII\nDas San\u00e7\u00f5es Administrativas\n(Vide Lei n\u00ba 8.656, de 1993)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 55. A Uni\u00e3o, os Estados e o Distrito Federal, em car\u00e1ter concorrente e nas suas respectivas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o\nadministrativa, baixar\u00e3o normas relativas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, industrializa\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e consumo de produtos e servi\u00e7os.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 A Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios fiscalizar\u00e3o e controlar\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o, industrializa\u00e7\u00e3o,\ndistribui\u00e7\u00e3o, a publicidade de produtos e servi\u00e7os e o mercado de consumo, no interesse da preserva\u00e7\u00e3o da vida, da\nsa\u00fade, da seguran\u00e7a, da informa\u00e7\u00e3o e do bem-estar do consumidor, baixando as normas que se fizerem necess\u00e1rias.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00b0 (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 3\u00b0 Os \u00f3rg\u00e3os federais, estaduais, do Distrito Federal e municipais com atribui\u00e7\u00f5es para fiscalizar e controlar o\nmercado de consumo manter\u00e3o comiss\u00f5es permanentes para elabora\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o das normas referidas no\n\u00a7 1\u00b0, sendo obrigat\u00f3ria a participa\u00e7\u00e3o dos consumidores e fornecedores.\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  \u00a7 4\u00b0 Os \u00f3rg\u00e3os oficiais poder\u00e3o expedir notifica\u00e7\u00f5es aos fornecedores para que, sob pena de desobedi\u00eancia,\nprestem informa\u00e7\u00f5es sobre quest\u00f5es de interesse do consumidor, resguardado o segredo industrial.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 56. As infra\u00e7\u00f5es das normas de defesa do consumidor ficam sujeitas, conforme o caso, \u00e0s seguintes san\u00e7\u00f5es\nadministrativas, sem preju\u00edzo das de natureza civil, penal e das definidas em normas espec\u00edficas:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - multa;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - apreens\u00e3o do produto;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - inutiliza\u00e7\u00e3o do produto;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 IV - cassa\u00e7\u00e3o do registro do produto junto ao \u00f3rg\u00e3o competente;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 V - proibi\u00e7\u00e3o de fabrica\u00e7\u00e3o do produto;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 VI - suspens\u00e3o de fornecimento de produtos ou servi\u00e7o;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 VII - suspens\u00e3o tempor\u00e1ria de atividade;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 VIII - revoga\u00e7\u00e3o de concess\u00e3o ou permiss\u00e3o de uso;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 IX - cassa\u00e7\u00e3o de licen\u00e7a do estabelecimento ou de atividade;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 X - interdi\u00e7\u00e3o, total ou parcial, de estabelecimento, de obra ou de atividade;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 XI - interven\u00e7\u00e3o administrativa;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 XII - imposi\u00e7\u00e3o de contrapropaganda.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. As san\u00e7\u00f5es previstas neste artigo ser\u00e3o aplicadas pela autoridade administrativa, no \u00e2mbito de sua\natribui\u00e7\u00e3o, podendo ser aplicadas cumulativamente, inclusive por medida cautelar, antecedente ou incidente de\nprocedimento administrativo.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Art. 57. A pena de multa, graduada de acordo com a gravidade da infra\u00e7\u00e3o, a vantagem auferida e a condi\u00e7\u00e3o\necon\u00f4mica do fornecedor ser\u00e1 aplicada mediante procedimento administrativo nos termos da lei, revertendo para o fundo\nde que trata a Lei n\u00b0 7.347, de 24 de julho de 1985, sendo a infra\u00e7\u00e3o ou dano de \u00e2mbito nacional, ou para os fundos\nestaduais de prote\u00e7\u00e3o ao consumidor nos demais casos.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Vide Decreto n\u00ba 407, de 1991)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. A multa ser\u00e1 em montante nunca inferior a trezentas e n\u00e3o superior a tr\u00eas milh\u00f5es de vezes o valor\ndo B\u00f4nus do Tesouro Nacional (BTN), ou \u00edndice equivalente que venha substitu\u00ed-lo.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 57. A pena de multa, graduada de acordo com a gravidade da infra\u00e7\u00e3o, a vantagem auferida e a condi\u00e7\u00e3o\necon\u00f4mica do fornecedor, ser\u00e1 aplicada mediante procedimento administrativo, revertendo para o Fundo de que trata a\nLei n\u00ba 7.347, de 24 de julho de 1985, os valores cab\u00edveis \u00e0 Uni\u00e3o, ou para os Fundos estaduais ou municipais de\nprote\u00e7\u00e3o ao consumidor nos demais casos.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0 (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 8.656, de 21.5.1993)\n\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. A multa ser\u00e1 em montante n\u00e3o inferior a duzentas e n\u00e3o superior a tr\u00eas milh\u00f5es de vezes o valor da\nUnidade Fiscal de Refer\u00eancia (Ufir), ou \u00edndice equivalente que venha a substitu\u00ed-lo.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Par\u00e1grafo acrescentado pela\nLei n\u00ba 8.703, de 6.9.1993)\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \uf0e3 Art. 58. As penas de apreens\u00e3o, de inutiliza\u00e7\u00e3o de produtos, de proibi\u00e7\u00e3o de fabrica\u00e7\u00e3o de produtos, de\nsuspens\u00e3o do fornecimento de produto ou servi\u00e7o, de cassa\u00e7\u00e3o do registro do produto e revoga\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o ou\npermiss\u00e3o de uso ser\u00e3o aplicadas pela administra\u00e7\u00e3o, mediante procedimento administrativo, assegurada ampla defesa,\nquando forem constatados v\u00edcios de quantidade ou de qualidade por inadequa\u00e7\u00e3o ou inseguran\u00e7a do produto ou servi\u00e7o.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 59. As penas de cassa\u00e7\u00e3o de alvar\u00e1 de licen\u00e7a, de interdi\u00e7\u00e3o e de suspens\u00e3o tempor\u00e1ria da atividade, bem\ncomo a de interven\u00e7\u00e3o administrativa, ser\u00e3o aplicadas mediante procedimento administrativo, assegurada ampla defesa,\nquando o fornecedor reincidir na pr\u00e1tica das infra\u00e7\u00f5es de maior gravidade previstas neste c\u00f3digo e na legisla\u00e7\u00e3o de\nconsumo.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 A pena de cassa\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o ser\u00e1 aplicada \u00e0 concession\u00e1ria de servi\u00e7o p\u00fablico, quando violar obriga\u00e7\u00e3o\nlegal ou contratual.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00b0 A pena de interven\u00e7\u00e3o administrativa ser\u00e1 aplicada sempre que as circunst\u00e2ncias de fato desaconselharem a\ncassa\u00e7\u00e3o de licen\u00e7a, a interdi\u00e7\u00e3o ou suspens\u00e3o da atividade.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 3\u00b0 Pendendo a\u00e7\u00e3o judicial na qual se discuta a imposi\u00e7\u00e3o de penalidade administrativa, n\u00e3o haver\u00e1 reincid\u00eancia\nat\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado da senten\u00e7a.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 60. A imposi\u00e7\u00e3o de contrapropaganda ser\u00e1 cominada quando o fornecedor incorrer na pr\u00e1tica de publicidade\nenganosa ou abusiva, nos termos do art. 36 e seus par\u00e1grafos, sempre \u00e0s expensas do infrator.\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  \u00a7 1\u00ba A contrapropaganda ser\u00e1 divulgada pelo respons\u00e1vel da mesma forma, freq\u00fc\u00eancia e dimens\u00e3o e,\npreferencialmente no mesmo ve\u00edculo, local, espa\u00e7o e hor\u00e1rio, de forma capaz de desfazer o malef\u00edcio da publicidade\nenganosa ou abusiva.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00b0 (Vetado)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 3\u00b0 (Vetado).\nT\u00cdTULO II\nDas Infra\u00e7\u00f5es Penais\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 61. Constituem crimes contra as rela\u00e7\u00f5es de consumo previstas neste c\u00f3digo, sem preju\u00edzo do disposto no\nC\u00f3digo Penal e leis especiais, as condutas tipificadas nos artigos seguintes.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3\u00a0 Art. 62. (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 63. Omitir dizeres ou sinais ostensivos sobre a nocividade ou periculosidade de produtos, nas embalagens,\nnos inv\u00f3lucros, recipientes ou publicidade:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Pena - Deten\u00e7\u00e3o de seis meses a dois anos e multa.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 Incorrer\u00e1 nas mesmas penas quem deixar de alertar, mediante recomenda\u00e7\u00f5es escritas ostensivas, sobre a\npericulosidade do servi\u00e7o a ser prestado.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00b0 Se o crime \u00e9 culposo:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Pena Deten\u00e7\u00e3o de um a seis meses ou multa.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 64. Deixar de comunicar \u00e0 autoridade competente e aos consumidores a nocividade ou periculosidade de\nprodutos cujo conhecimento seja posterior \u00e0 sua coloca\u00e7\u00e3o no mercado:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Pena - Deten\u00e7\u00e3o de seis meses a dois anos e multa.\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  Par\u00e1grafo \u00fanico. Incorrer\u00e1 nas mesmas penas quem deixar de retirar do mercado, imediatamente quando\ndeterminado pela autoridade competente, os produtos nocivos ou perigosos, na forma deste artigo.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 65. Executar servi\u00e7o de alto grau de periculosidade, contrariando determina\u00e7\u00e3o de autoridade competente:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Pena Deten\u00e7\u00e3o de seis meses a dois anos e multa.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. As penas deste artigo s\u00e3o aplic\u00e1veis sem preju\u00edzo das correspondentes \u00e0 les\u00e3o corporal e \u00e0 morte.\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  \u00a7 1\u00ba As penas deste artigo s\u00e3o aplic\u00e1veis sem preju\u00edzo das correspondentes \u00e0 les\u00e3o corporal e \u00e0\nmorte.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 13.425, de 2017)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00ba A pr\u00e1tica do disposto no inciso XIV do art. 39 desta Lei tamb\u00e9m caracteriza o crime previsto no caput deste\nartigo.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 13.425, de 2017)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3\u00a0 Art. 66. Fazer afirma\u00e7\u00e3o falsa ou enganosa, ou omitir informa\u00e7\u00e3o relevante sobre a natureza, caracter\u00edstica,\nqualidade, quantidade, seguran\u00e7a, desempenho, durabilidade, pre\u00e7o ou garantia de produtos ou servi\u00e7os:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Pena - Deten\u00e7\u00e3o de tr\u00eas meses a um ano e multa.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00ba Incorrer\u00e1 nas mesmas penas quem patrocinar a oferta.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00ba Se o crime \u00e9 culposo;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Pena Deten\u00e7\u00e3o de um a seis meses ou multa.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \uf0e3 \u00a0Art. 67. Fazer ou promover publicidade que sabe ou deveria saber ser enganosa ou abusiva:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Pena Deten\u00e7\u00e3o de tr\u00eas meses a um ano e multa.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 68. Fazer ou promover publicidade que sabe ou deveria saber ser capaz de induzir o consumidor a se\ncomportar de forma prejudicial ou perigosa a sua sa\u00fade ou seguran\u00e7a:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Pena - Deten\u00e7\u00e3o de seis meses a dois anos e multa:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 69. Deixar de organizar dados f\u00e1ticos, t\u00e9cnicos e cient\u00edficos que d\u00e3o base \u00e0 publicidade:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Pena Deten\u00e7\u00e3o de um a seis meses ou multa.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 70. Empregar na repara\u00e7\u00e3o de produtos, pe\u00e7a ou componentes de reposi\u00e7\u00e3o usados, sem autoriza\u00e7\u00e3o do\nconsumidor:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Pena Deten\u00e7\u00e3o de tr\u00eas meses a um ano e multa.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 71. Utilizar, na cobran\u00e7a de d\u00edvidas, de amea\u00e7a, coa\u00e7\u00e3o, constrangimento f\u00edsico ou moral, afirma\u00e7\u00f5es falsas\nincorretas ou enganosas ou de qualquer outro procedimento que exponha o consumidor, injustificadamente, a rid\u00edculo ou\ninterfira com seu trabalho, descanso ou lazer:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Pena Deten\u00e7\u00e3o de tr\u00eas meses a um ano e multa.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3\u00a0 Art. 72. Impedir ou dificultar o acesso do consumidor \u00e0s informa\u00e7\u00f5es que sobre ele constem em cadastros, banco\nde dados, fichas e registros:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Pena Deten\u00e7\u00e3o de seis meses a um ano ou multa.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 73. Deixar de corrigir imediatamente informa\u00e7\u00e3o sobre consumidor constante de cadastro, banco de dados,\nfichas ou registros que sabe ou deveria saber ser inexata:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Pena Deten\u00e7\u00e3o de um a seis meses ou multa.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \uf0e3 \u00a0Art. 74. Deixar de entregar ao consumidor o termo de garantia adequadamente preenchido e com especifica\u00e7\u00e3o\nclara de seu conte\u00fado;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Pena Deten\u00e7\u00e3o de um a seis meses ou multa.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 75. Quem, de qualquer forma, concorrer para os crimes referidos neste c\u00f3digo, incide as penas a esses\ncominadas na medida de sua culpabilidade, bem como o diretor, administrador ou gerente da pessoa jur\u00eddica que\npromover, permitir ou por qualquer modo aprovar o fornecimento, oferta, exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 venda ou manuten\u00e7\u00e3o em dep\u00f3sito\nde produtos ou a oferta e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os nas condi\u00e7\u00f5es por ele proibidas.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3\u00a0 Art. 76. S\u00e3o circunst\u00e2ncias agravantes dos crimes tipificados neste c\u00f3digo:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - serem cometidos em \u00e9poca de grave crise econ\u00f4mica ou por ocasi\u00e3o de calamidade;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - ocasionarem grave dano individual ou coletivo;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - dissimular-se a natureza il\u00edcita do procedimento;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 IV - quando cometidos:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 a) por servidor p\u00fablico, ou por pessoa cuja condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-social seja manifestamente superior \u00e0 da v\u00edtima;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 b) em detrimento de oper\u00e1rio ou rur\u00edcola; de menor de dezoito ou maior de sessenta anos ou de pessoas portadoras\nde defici\u00eancia mental interditadas ou n\u00e3o;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 V - serem praticados em opera\u00e7\u00f5es que envolvam alimentos, medicamentos ou quaisquer outros produtos ou\nservi\u00e7os essenciais .\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \uf0e3 \u00a0Art. 77. A pena pecuni\u00e1ria prevista nesta Se\u00e7\u00e3o ser\u00e1 fixada em dias-multa, correspondente ao m\u00ednimo e ao\nm\u00e1ximo de dias de dura\u00e7\u00e3o da pena privativa da liberdade cominada ao crime. Na individualiza\u00e7\u00e3o desta multa, o juiz\nobservar\u00e1 o disposto no art. 60, \u00a71\u00b0 do C\u00f3digo Penal.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 78. Al\u00e9m das penas privativas de liberdade e de multa, podem ser impostas, cumulativa ou alternadamente,\nobservado odisposto nos arts. 44 a 47, do C\u00f3digo Penal:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - a interdi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de direitos;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - a publica\u00e7\u00e3o em \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o de grande circula\u00e7\u00e3o ou audi\u00eancia, \u00e0s expensas do condenado, de\nnot\u00edcia sobre os fatos e a condena\u00e7\u00e3o;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 79. O valor da fian\u00e7a, nas infra\u00e7\u00f5es de que trata este c\u00f3digo, ser\u00e1 fixado pelo juiz, ou pela autoridade que\npresidir o inqu\u00e9rito, entre cem e duzentas mil vezes o valor do B\u00f4nus do Tesouro Nacional (BTN), ou \u00edndice equivalente\nque venha a substitu\u00ed-lo.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. Se assim recomendar a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do indiciado ou r\u00e9u, a fian\u00e7a poder\u00e1 ser:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 a) reduzida at\u00e9 a metade do seu valor m\u00ednimo;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 b) aumentada pelo juiz at\u00e9 vinte vezes.\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \uf0e3 Art. 80. No processo penal atinente aos crimes previstos neste c\u00f3digo, bem como a outros crimes e\ncontraven\u00e7\u00f5es que envolvam rela\u00e7\u00f5es de consumo, poder\u00e3o intervir, como assistentes do Minist\u00e9rio P\u00fablico, os\nlegitimados indicados no art. 82, inciso III e IV, aos quais tamb\u00e9m \u00e9 facultado propor a\u00e7\u00e3o penal subsidi\u00e1ria, se a\nden\u00fancia n\u00e3o for oferecida no prazo legal.\nT\u00cdTULO III\nDa Defesa do Consumidor em Ju\u00edzo\nCAP\u00cdTULO I\nDisposi\u00e7\u00f5es Gerais\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \uf0e3 Art. 81. A defesa dos interesses e direitos dos consumidores e das v\u00edtimas poder\u00e1 ser exercida em ju\u00edzo\nindividualmente, ou a t\u00edtulo coletivo.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. A defesa coletiva ser\u00e1 exercida quando se tratar de:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - interesses ou direitos difusos, assim entendidos, para efeitos deste c\u00f3digo, os transindividuais, de natureza\nindivis\u00edvel, de que sejam titulares pessoas indeterminadas e ligadas por circunst\u00e2ncias de fato;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - interesses ou direitos coletivos, assim entendidos, para efeitos deste c\u00f3digo, os transindividuais, de natureza\nindivis\u00edvel de que seja titular grupo, categoria ou classe de pessoas ligadas entre si ou com a parte contr\u00e1ria por uma\nrela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica base;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - interesses ou direitos individuais homog\u00eaneos, assim entendidos os decorrentes de origem comum.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Art 82. Para os fins do art. 100, par\u00e1grafo \u00fanico, s\u00e3o legitimados concorrentemente:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 82. Para os fins do art. 81, par\u00e1grafo \u00fanico, s\u00e3o legitimados concorrentemente:\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 (Reda\u00e7\u00e3o dada pela\nLei n\u00ba 9.008, de 21.3.1995)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Vide Lei n\u00ba 13.105, de 2015)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Vig\u00eancia)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - o Minist\u00e9rio P\u00fablico,\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - a Uni\u00e3o, os Estados, os Munic\u00edpios e o Distrito Federal;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - as entidades e \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, direta ou indireta, ainda que sem personalidade jur\u00eddica, \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nespecificamente destinados \u00e0 defesa dos interesses e direitos protegidos por este c\u00f3digo;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 IV - as associa\u00e7\u00f5es legalmente constitu\u00eddas h\u00e1 pelo menos um ano e que incluam entre seus fins institucionais a\ndefesa dos interesses e direitos protegidos por este c\u00f3digo, dispensada a autoriza\u00e7\u00e3o assemblear.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 O requisito da pr\u00e9-constitui\u00e7\u00e3o pode ser dispensado pelo juiz, nas a\u00e7\u00f5es previstas nos arts. 91 e seguintes,\nquando haja manifesto interesse social evidenciado pela dimens\u00e3o ou caracter\u00edstica do dano, ou pela relev\u00e2ncia do bem\njur\u00eddico a ser protegido.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00b0 (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 3\u00b0 (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 83. Para a defesa dos direitos e interesses protegidos por este c\u00f3digo s\u00e3o admiss\u00edveis todas as esp\u00e9cies de\na\u00e7\u00f5es capazes de propiciar sua adequada e efetiva tutela.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 84. Na a\u00e7\u00e3o que tenha por objeto o cumprimento da obriga\u00e7\u00e3o de fazer ou n\u00e3o fazer, o juiz conceder\u00e1 a tutela\nespec\u00edfica da obriga\u00e7\u00e3o ou determinar\u00e1 provid\u00eancias que assegurem o resultado pr\u00e1tico equivalente ao do\nadimplemento.\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  \u00a7 1\u00b0 A convers\u00e3o da obriga\u00e7\u00e3o em perdas e danos somente ser\u00e1 admiss\u00edvel se por elas optar o autor ou se\nimposs\u00edvel a tutela espec\u00edfica ou a obten\u00e7\u00e3o do resultado pr\u00e1tico correspondente.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00b0 A indeniza\u00e7\u00e3o por perdas e danos se far\u00e1 sem preju\u00edzo da multa (art. 287, do C\u00f3digo de Processo Civil).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 3\u00b0 Sendo relevante o fundamento da demanda e havendo justificado receio de inefic\u00e1cia do provimento final, \u00e9\nl\u00edcito ao juiz conceder a tutela liminarmente ou ap\u00f3s justifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, citado o r\u00e9u.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 4\u00b0 O juiz poder\u00e1, na hip\u00f3tese do \u00a7 3\u00b0 ou na senten\u00e7a, impor multa di\u00e1ria ao r\u00e9u, independentemente de pedido do\nautor, se for suficiente ou compat\u00edvel com a obriga\u00e7\u00e3o, fixando prazo razo\u00e1vel para o cumprimento do preceito.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 5\u00b0 Para a tutela espec\u00edfica ou para a obten\u00e7\u00e3o do resultado pr\u00e1tico equivalente, poder\u00e1 o juiz determinar as\nmedidas necess\u00e1rias, tais como busca e apreens\u00e3o, remo\u00e7\u00e3o de coisas e pessoas, desfazimento de obra, impedimento\nde atividade nociva, al\u00e9m de requisi\u00e7\u00e3o de for\u00e7a policial.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 85. (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 86. (Vetado).\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \uf0e3 Art. 87. Nas a\u00e7\u00f5es coletivas de que trata este c\u00f3digo n\u00e3o haver\u00e1 adiantamento de custas, emolumentos,\nhonor\u00e1rios periciais e quaisquer outras despesas, nem condena\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o autora, salvo comprovada m\u00e1-f\u00e9, em\nhonor\u00e1rios de advogados, custas e despesas processuais.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. Em caso de litig\u00e2ncia de m\u00e1-f\u00e9, a associa\u00e7\u00e3o autora e os diretores respons\u00e1veis pela propositura\nda a\u00e7\u00e3o ser\u00e3o solidariamente condenados em honor\u00e1rios advocat\u00edcios e ao d\u00e9cuplo das custas, sem preju\u00edzo da\nresponsabilidade por perdas e danos.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 88. Na hip\u00f3tese do art. 13, par\u00e1grafo \u00fanico deste c\u00f3digo, a a\u00e7\u00e3o de regresso poder\u00e1 ser ajuizada em processo\naut\u00f4nomo, facultada a possibilidade de prosseguir-se nos mesmos autos, vedada a denuncia\u00e7\u00e3o da lide.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 89. (Vetado)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3\u00a0 Art. 90. Aplicam-se \u00e0s a\u00e7\u00f5es previstas neste t\u00edtulo as normas do C\u00f3digo de Processo Civil e da Lei n\u00b0 7.347, de\n24 de julho de 1985, inclusive no que respeita ao inqu\u00e9rito civil, naquilo que n\u00e3o contrariar suas disposi\u00e7\u00f5es.\nCAP\u00cdTULO II\nDas A\u00e7\u00f5es Coletivas Para a Defesa de Interesses Individuais Homog\u00eaneos\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Art 91. Os legitimados de que trata o art. 81 poder\u00e3o propor, em nome pr\u00f3prio e no interesse das v\u00edtimas ou seus\nsucessores, a\u00e7\u00e3o civil coletiva de responsabilidade pelos danos individualmente sofridos, de acordo com o disposto nos\nartigos seguintes.\n\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3\u00a0 Art. 91. Os legitimados de que trata o art. 82 poder\u00e3o propor, em nome pr\u00f3prio e no interesse das v\u00edtimas ou seus\nsucessores, a\u00e7\u00e3o civil coletiva de responsabilidade pelos danos individualmente sofridos, de acordo com o disposto nos\nartigos seguintes.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 9.008, de 21.3.1995)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 92. O Minist\u00e9rio P\u00fablico, se n\u00e3o ajuizar a a\u00e7\u00e3o, atuar\u00e1 sempre como fiscal da lei.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 93. Ressalvada a compet\u00eancia da Justi\u00e7a Federal, \u00e9 competente para a causa a justi\u00e7a local:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - no foro do lugar onde ocorreu ou deva ocorrer o dano, quando de \u00e2mbito local;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - no foro da Capital do Estado ou no do Distrito Federal, para os danos de \u00e2mbito nacional ou regional, aplicando-\nse as regras do C\u00f3digo de Processo Civil aos casos de compet\u00eancia concorrente.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 94. Proposta a a\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 publicado edital no \u00f3rg\u00e3o oficial, a fim de que os interessados possam intervir no\nprocesso como litisconsortes, sem preju\u00edzo de ampla divulga\u00e7\u00e3o pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o social por parte dos\n\u00f3rg\u00e3os de defesa do consumidor.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 95. Em caso de proced\u00eancia do pedido, a condena\u00e7\u00e3o ser\u00e1 gen\u00e9rica, fixando a responsabilidade do r\u00e9u pelos\ndanos causados.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3\u00a0 Art. 96. (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 97. A liquida\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a poder\u00e3o ser promovidas pela v\u00edtima e seus sucessores, assim\ncomo pelos legitimados de que trata o art. 82.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Art 98. A execu\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser coletiva, sendo promovida pelos legitimados de que trata o art. 81, abrangendo as\nv\u00edtimas cujas indeniza\u00e7\u00f5es j\u00e1 tiverem sido fixadas em senten\u00e7a de liquida\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo do ajuizamento de outras\nexecu\u00e7\u00f5es.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 98. A execu\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser coletiva, sendo promovida pelos legitimados de que trata o art. 82, abrangendo as\nv\u00edtimas cujas indeniza\u00e7\u00f5es j\u00e1 tiveram sido fixadas em senten\u00e7a de liquida\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo do ajuizamento de outras\nexecu\u00e7\u00f5es. \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 9.008, de 21.3.1995)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 A execu\u00e7\u00e3o coletiva far-se-\u00e1 com base em certid\u00e3o das senten\u00e7as de liquida\u00e7\u00e3o, da qual dever\u00e1 constar a\nocorr\u00eancia ou n\u00e3o do tr\u00e2nsito em julgado.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00b0 \u00c9 competente para a execu\u00e7\u00e3o o ju\u00edzo:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - da liquida\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a ou da a\u00e7\u00e3o condenat\u00f3ria, no caso de execu\u00e7\u00e3o individual;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - da a\u00e7\u00e3o condenat\u00f3ria, quando coletiva a execu\u00e7\u00e3o.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 99. Em caso de concurso de cr\u00e9ditos decorrentes de condena\u00e7\u00e3o prevista na Lei n.\u00b0 7.347, de 24 de julho de\n1985 e de indeniza\u00e7\u00f5es pelos preju\u00edzos individuais resultantes do mesmo evento danoso, estas ter\u00e3o prefer\u00eancia no\npagamento.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Vide Decreto n\u00ba 407, de 1991)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. Para efeito do disposto neste artigo, a destina\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia recolhida ao fundo criado pela Lei\nn\u00b07.347 de 24 de julho de 1985, ficar\u00e1 sustada enquanto pendentes de decis\u00e3o de segundo grau as a\u00e7\u00f5es de\nindeniza\u00e7\u00e3o pelos danos individuais, salvo na hip\u00f3tese de o patrim\u00f4nio do devedor ser manifestamente suficiente para\nresponder pela integralidade das d\u00edvidas.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3\u00a0Art. 100. Decorrido o prazo de um ano sem habilita\u00e7\u00e3o de interessados em n\u00famero compat\u00edvel com a gravidade do\ndano, poder\u00e3o os legitimados do art. 82 promover a liquida\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da indeniza\u00e7\u00e3o devida.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Vide Decreto n\u00ba\n407, de 1991)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. O produto da indeniza\u00e7\u00e3o devida reverter\u00e1 para o fundo criado pela Lei n.\u00b0 7.347, de 24 de julho de\n1985.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Vide Decreto n\u00ba 407, de 1991)\nCAP\u00cdTULO III\nDas A\u00e7\u00f5es de Responsabilidade do Fornecedor de Produtos e Servi\u00e7os\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 101. Na a\u00e7\u00e3o de responsabilidade civil do fornecedor de produtos e servi\u00e7os, sem preju\u00edzo do disposto nos\nCap\u00edtulos I e II deste t\u00edtulo, ser\u00e3o observadas as seguintes normas:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - a a\u00e7\u00e3o pode ser proposta no domic\u00edlio do autor;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - o r\u00e9u que houver contratado seguro de responsabilidade poder\u00e1 chamar ao processo o segurador, vedada a\nintegra\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio pelo Instituto de Resseguros do Brasil. Nesta hip\u00f3tese, a senten\u00e7a que julgar procedente o\npedido condenar\u00e1 o r\u00e9u nos termos do art. 80 do C\u00f3digo de Processo Civil. Se o r\u00e9u houver sido declarado falido, o\ns\u00edndico ser\u00e1 intimado a informar a exist\u00eancia de seguro de responsabilidade, facultando-se, em caso afirmativo, o\najuizamento de a\u00e7\u00e3o de indeniza\u00e7\u00e3o diretamente contra o segurador, vedada a denuncia\u00e7\u00e3o da lide ao Instituto de\nResseguros do Brasil e dispensado o litiscons\u00f3rcio obrigat\u00f3rio com este.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 102. Os legitimados a agir na forma deste c\u00f3digo poder\u00e3o propor a\u00e7\u00e3o visando compelir o Poder P\u00fablico\ncompetente a proibir, em todo o territ\u00f3rio nacional, a produ\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o distribui\u00e7\u00e3o ou venda, ou a determinar a\naltera\u00e7\u00e3o na composi\u00e7\u00e3o, estrutura, f\u00f3rmula ou acondicionamento de produto, cujo uso ou consumo regular se revele\nnocivo ou perigoso \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica e \u00e0 incolumidade pessoal.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00b0 (Vetado)\nCAP\u00cdTULO IV\nDa Coisa Julgada\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 103. Nas a\u00e7\u00f5es coletivas de que trata este c\u00f3digo, a senten\u00e7a far\u00e1 coisa julgada:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - erga omnes, exceto se o pedido for julgado improcedente por insufici\u00eancia de provas, hip\u00f3tese em que qualquer\nlegitimado poder\u00e1 intentar outra a\u00e7\u00e3o, com id\u00eantico fundamento valendo-se de nova prova, na hip\u00f3tese do inciso I do\npar\u00e1grafo \u00fanico do art. 81;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 II - ultra partes, mas limitadamente ao grupo, categoria ou classe, salvo improced\u00eancia por insufici\u00eancia de provas,\nnos termos do inciso anterior, quando se tratar da hip\u00f3tese prevista no inciso II do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 81;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - erga omnes, apenas no caso de proced\u00eancia do pedido, para beneficiar todas as v\u00edtimas e seus sucessores, na\nhip\u00f3tese do inciso III do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 81.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 Os efeitos da coisa julgada previstos nos incisos I e II n\u00e3o prejudicar\u00e3o interesses e direitos individuais dos\nintegrantes da coletividade, do grupo, categoria ou classe.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00b0 Na hip\u00f3tese prevista no inciso III, em caso de improced\u00eancia do pedido, os interessados que n\u00e3o tiverem\nintervindo no processo como litisconsortes poder\u00e3o propor a\u00e7\u00e3o de indeniza\u00e7\u00e3o a t\u00edtulo individual.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 3\u00b0 Os efeitos da coisa julgada de que cuida o art. 16, combinado com o art. 13 da Lei n\u00b0 7.347, de 24 de julho de\n1985, n\u00e3o prejudicar\u00e3o as a\u00e7\u00f5es de indeniza\u00e7\u00e3o por danos pessoalmente sofridos, propostas individualmente ou na\nforma prevista neste c\u00f3digo, mas, se procedente o pedido, beneficiar\u00e3o as v\u00edtimas e seus sucessores, que poder\u00e3o\nproceder \u00e0 liquida\u00e7\u00e3o e \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, nos termos dos arts. 96 a 99.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 4\u00ba Aplica-se o disposto no par\u00e1grafo anterior \u00e0 senten\u00e7a penal condenat\u00f3ria.\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \uf0e3 Art. 104. As a\u00e7\u00f5es coletivas, previstas nos incisos I e II e do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 81, n\u00e3o induzem\nlitispend\u00eancia para as a\u00e7\u00f5es individuais, mas os efeitos da coisa julgada erga omnes ou ultra partes a que aludem os\nincisos II e III do artigo anterior n\u00e3o beneficiar\u00e3o os autores das a\u00e7\u00f5es individuais, se n\u00e3o for requerida sua suspens\u00e3o no\nprazo de trinta dias, a contar da ci\u00eancia nos autos do ajuizamento da a\u00e7\u00e3o coletiva.\nCAP\u00cdTULO V\nDA CONCILIA\u00c7\u00c3O NO SUPERENDIVIDAMENTO\n\u00a0(Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nArt. 104-A. A requerimento do consumidor superendividado pessoa natural, o juiz poder\u00e1 instaurar processo de\nrepactua\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas, com vistas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia conciliat\u00f3ria, presidida por ele ou por conciliador\ncredenciado no ju\u00edzo, com a presen\u00e7a de todos os credores de d\u00edvidas previstas no art. 54-A deste C\u00f3digo, na qual o\nconsumidor apresentar\u00e1 proposta de plano de pagamento com prazo m\u00e1ximo de 5 (cinco) anos, preservados o m\u00ednimo\nexistencial, nos termos da regulamenta\u00e7\u00e3o, e as garantias e as formas de pagamento originalmente pactuadas.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n(Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a7 1\u00ba Excluem-se do processo de repactua\u00e7\u00e3o as d\u00edvidas, ainda que decorrentes de rela\u00e7\u00f5es de consumo, oriundas\nde contratos celebrados dolosamente sem o prop\u00f3sito de realizar pagamento, bem como as d\u00edvidas provenientes de\ncontratos de cr\u00e9dito com garantia real, de financiamentos imobili\u00e1rios e de cr\u00e9dito rural.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181,\nde 2021)\n\u00a7 2\u00ba O n\u00e3o comparecimento injustificado de qualquer credor, ou de seu procurador com poderes especiais e\nplenos para transigir, \u00e0 audi\u00eancia de concilia\u00e7\u00e3o de que trata o caput deste artigo acarretar\u00e1 a suspens\u00e3o da exigibilidade\ndo d\u00e9bito e a interrup\u00e7\u00e3o dos encargos da mora, bem como a sujei\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria ao plano de pagamento da d\u00edvida se\no montante devido ao credor ausente for certo e conhecido pelo consumidor, devendo o pagamento a esse credor ser\nestipulado para ocorrer apenas ap\u00f3s o pagamento aos credores presentes \u00e0 audi\u00eancia conciliat\u00f3ria.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei\nn\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a7 3\u00ba No caso de concilia\u00e7\u00e3o, com qualquer credor, a senten\u00e7a judicial que homologar o acordo descrever\u00e1 o plano\nde pagamento da d\u00edvida e ter\u00e1 efic\u00e1cia de t\u00edtulo executivo e for\u00e7a de coisa julgada.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de\n2021)\n\u00a7 4\u00ba Constar\u00e3o do plano de pagamento referido no \u00a7 3\u00ba deste artigo:\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nI - medidas de dila\u00e7\u00e3o dos prazos de pagamento e de redu\u00e7\u00e3o dos encargos da d\u00edvida ou da remunera\u00e7\u00e3o do\nfornecedor, entre outras destinadas a facilitar o pagamento da d\u00edvida;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nII - refer\u00eancia \u00e0 suspens\u00e3o ou \u00e0 extin\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es judiciais em curso;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nIII - data a partir da qual ser\u00e1 providenciada a exclus\u00e3o do consumidor de bancos de dados e de cadastros de\ninadimplentes;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nIV - condicionamento de seus efeitos \u00e0 absten\u00e7\u00e3o, pelo consumidor, de condutas que importem no agravamento\nde sua situa\u00e7\u00e3o de superendividamento.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a7 5\u00ba O pedido do consumidor a que se refere o caput deste artigo n\u00e3o importar\u00e1 em declara\u00e7\u00e3o de insolv\u00eancia civil\ne poder\u00e1 ser repetido somente ap\u00f3s decorrido o prazo de 2 (dois) anos, contado da liquida\u00e7\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es previstas\nno plano de pagamento homologado, sem preju\u00edzo de eventual repactua\u00e7\u00e3o.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nArt. 104-B. Se n\u00e3o houver \u00eaxito na concilia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a quaisquer credores, o juiz, a pedido do consumidor,\ninstaurar\u00e1 processo por superendividamento para revis\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o dos contratos e repactua\u00e7\u00e3o das d\u00edvidas\nremanescentes mediante plano judicial compuls\u00f3rio e proceder\u00e1 \u00e0 cita\u00e7\u00e3o de todos os credores cujos cr\u00e9ditos n\u00e3o\ntenham integrado o acordo porventura celebrado.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a7 1\u00ba Ser\u00e3o considerados no processo por superendividamento, se for o caso, os documentos e as informa\u00e7\u00f5es\nprestadas em audi\u00eancia.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a7 2\u00ba No prazo de 15 (quinze) dias, os credores citados juntar\u00e3o documentos e as raz\u00f5es da negativa de aceder ao\nplano volunt\u00e1rio ou de renegociar.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a7 3\u00ba O juiz poder\u00e1 nomear administrador, desde que isso n\u00e3o onere as partes, o qual, no prazo de at\u00e9 30 (trinta)\ndias, ap\u00f3s cumpridas as dilig\u00eancias eventualmente necess\u00e1rias, apresentar\u00e1 plano de pagamento que contemple\nmedidas de temporiza\u00e7\u00e3o ou de atenua\u00e7\u00e3o dos encargos.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a7 4\u00ba O plano judicial compuls\u00f3rio assegurar\u00e1 aos credores, no m\u00ednimo, o valor do principal devido, corrigido\nmonetariamente por \u00edndices oficiais de pre\u00e7o, e prever\u00e1 a liquida\u00e7\u00e3o total da d\u00edvida, ap\u00f3s a quita\u00e7\u00e3o do plano de\npagamento consensual previsto no art. 104-A deste C\u00f3digo, em, no m\u00e1ximo, 5 (cinco) anos, sendo que a primeira parcela\nser\u00e1 devida no prazo m\u00e1ximo de 180 (cento e oitenta) dias, contado de sua homologa\u00e7\u00e3o judicial, e o restante do saldo\nser\u00e1 devido em parcelas mensais iguais e sucessivas.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nArt. 104-C. Compete concorrente e facultativamente aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos integrantes do Sistema Nacional de\nDefesa do Consumidor a fase conciliat\u00f3ria e preventiva do processo de repactua\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas, nos moldes do art. 104-A\ndeste C\u00f3digo, no que couber, com possibilidade de o processo ser regulado por conv\u00eanios espec\u00edficos celebrados entre\nos referidos \u00f3rg\u00e3os e as institui\u00e7\u00f5es credoras ou suas associa\u00e7\u00f5es.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a7 1\u00ba Em caso de concilia\u00e7\u00e3o administrativa para prevenir o superendividamento do consumidor pessoa natural, os\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos poder\u00e3o promover, nas reclama\u00e7\u00f5es individuais, audi\u00eancia global de concilia\u00e7\u00e3o com todos os credores\ne, em todos os casos, facilitar a elabora\u00e7\u00e3o de plano de pagamento, preservado o m\u00ednimo existencial, nos termos da\nregulamenta\u00e7\u00e3o, sob a supervis\u00e3o desses \u00f3rg\u00e3os, sem preju\u00edzo das demais atividades de reeduca\u00e7\u00e3o financeira\ncab\u00edveis.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\n\u00a7 2\u00ba O acordo firmado perante os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos de defesa do consumidor, em caso de superendividamento do\nconsumidor pessoa natural, incluir\u00e1 a data a partir da qual ser\u00e1 providenciada a exclus\u00e3o do consumidor de bancos de\ndados e de cadastros de inadimplentes, bem como o condicionamento de seus efeitos \u00e0 absten\u00e7\u00e3o, pelo consumidor, de\ncondutas que importem no agravamento de sua situa\u00e7\u00e3o de superendividamento, especialmente a de contrair novas\nd\u00edvidas.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.181, de 2021)\nT\u00cdTULO IV\nDo Sistema Nacional de Defesa do Consumidor\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3\u00a0 Art. 105. Integram o Sistema Nacional de Defesa do Consumidor (SNDC), os \u00f3rg\u00e3os federais, estaduais, do\nDistrito Federal e municipais e as entidades privadas de defesa do consumidor.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 106. O Departamento Nacional de Defesa do Consumidor, da Secretaria Nacional de Direito Econ\u00f4mico (MJ),\nou \u00f3rg\u00e3o federal que venha substitu\u00ed-lo, \u00e9 organismo de coordena\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica do Sistema Nacional de Defesa do\nConsumidor, cabendo-lhe:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 I - planejar, elaborar, propor, coordenar e executar a pol\u00edtica nacional de prote\u00e7\u00e3o ao consumidor;\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  II - receber, analisar, avaliar e encaminhar consultas, den\u00fancias ou sugest\u00f5es apresentadas por entidades\nrepresentativas ou pessoas jur\u00eddicas de direito p\u00fablico ou privado;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 III - prestar aos consumidores orienta\u00e7\u00e3o permanente sobre seus direitos e garantias;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 IV - informar, conscientizar e motivar o consumidor atrav\u00e9s dos diferentes meios de comunica\u00e7\u00e3o;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 V - solicitar \u00e0 pol\u00edcia judici\u00e1ria a instaura\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9rito policial para a aprecia\u00e7\u00e3o de delito contra os consumidores,\nnos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 VI - representar ao Minist\u00e9rio P\u00fablico competente para fins de ado\u00e7\u00e3o de medidas processuais no \u00e2mbito de suas\natribui\u00e7\u00f5es;\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  VII - levar ao conhecimento dos \u00f3rg\u00e3os competentes as infra\u00e7\u00f5es de ordem administrativa que violarem os\ninteresses difusos, coletivos, ou individuais dos consumidores;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 VIII - solicitar o concurso de \u00f3rg\u00e3os e entidades da Uni\u00e3o, Estados, do Distrito Federal e Munic\u00edpios, bem como\nauxiliar a fiscaliza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, abastecimento, quantidade e seguran\u00e7a de bens e servi\u00e7os;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 IX - incentivar, inclusive com recursos financeiros e outros programas especiais, a forma\u00e7\u00e3o de entidades de defesa\ndo consumidor pela popula\u00e7\u00e3o e pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos estaduais e municipais;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 X - (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 XI - (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 XII - (Vetado)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 XIII - desenvolver outras atividades compat\u00edveis com suas finalidades.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Par\u00e1grafo \u00fanico. Para a consecu\u00e7\u00e3o de seus objetivos, o Departamento Nacional de Defesa do Consumidor poder\u00e1\nsolicitar o concurso de \u00f3rg\u00e3os e entidades de not\u00f3ria especializa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica.\nT\u00cdTULO V\nDa Conven\u00e7\u00e3o Coletiva de Consumo\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \uf0e3 Art. 107. As entidades civis de consumidores e as associa\u00e7\u00f5es de fornecedores ou sindicatos de categoria\necon\u00f4mica podem regular, por conven\u00e7\u00e3o escrita, rela\u00e7\u00f5es de consumo que tenham por objeto estabelecer condi\u00e7\u00f5es\nrelativas ao pre\u00e7o, \u00e0 qualidade, \u00e0 quantidade, \u00e0 garantia e caracter\u00edsticas de produtos e servi\u00e7os, bem como \u00e0\nreclama\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o do conflito de consumo.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 1\u00b0 A conven\u00e7\u00e3o tornar-se-\u00e1 obrigat\u00f3ria a partir do registro do instrumento no cart\u00f3rio de t\u00edtulos e documentos.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 2\u00b0 A conven\u00e7\u00e3o somente obrigar\u00e1 os filiados \u00e0s entidades signat\u00e1rias.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 3\u00b0 N\u00e3o se exime de cumprir a conven\u00e7\u00e3o o fornecedor que se desligar da entidade em data posterior ao registro\ndo instrumento.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 108. (Vetado).\nT\u00cdTULO VI\nDisposi\u00e7\u00f5es Finais\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 109. (Vetado).\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 110. Acrescente-se o seguinte inciso IV ao art. 1\u00b0 da Lei n\u00b0 7.347, de 24 de julho de 1985:\n\"IV - a qualquer outro interesse difuso ou coletivo\".\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 111. O inciso II do art. 5\u00b0 da Lei n\u00b0 7.347, de 24 de julho de 1985, passa a ter a seguinte reda\u00e7\u00e3o:\n\"II - inclua, entre suas finalidades institucionais, a prote\u00e7\u00e3o ao meio\nambiente, ao consumidor, ao patrim\u00f4nio art\u00edstico, est\u00e9tico, hist\u00f3rico, tur\u00edstico e\npaisag\u00edstico, ou a qualquer outro interesse difuso ou coletivo\".\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 112. O \u00a7 3\u00b0 do art. 5\u00b0 da Lei n\u00b0 7.347, de 24 de julho de 1985, passa a ter a seguinte reda\u00e7\u00e3o:\n\"\u00a7 3\u00b0 Em caso de desist\u00eancia infundada ou abandono da a\u00e7\u00e3o por\nassocia\u00e7\u00e3o legitimada, o Minist\u00e9rio P\u00fablico ou outro legitimado assumir\u00e1 a\ntitularidade ativa\".\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 113. Acrescente-se os seguintes \u00a7\u00a7 4\u00b0, 5\u00b0 e 6\u00b0 ao art. 5\u00ba. da Lei n.\u00b0 7.347, de 24 de julho de 1985:\n\"\u00a7 4.\u00b0 O requisito da pr\u00e9-constitui\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser dispensado pelo juiz,\nquando haja manifesto interesse social evidenciado pela dimens\u00e3o ou\ncaracter\u00edstica do dano, ou pela relev\u00e2ncia do bem jur\u00eddico a ser protegido.\n\u00a7 5.\u00b0 Admitir-se-\u00e1 o litiscons\u00f3rcio facultativo entre os Minist\u00e9rios P\u00fablicos\nda Uni\u00e3o, do Distrito Federal e dos Estados na defesa dos interesses e direitos\nde que cuida esta lei. \u00a0\n\u00a7 6\u00b0 Os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos legitimados poder\u00e3o tomar dos interessados\ncompromisso de ajustamento de sua conduta \u00e0s exig\u00eancias legais, mediante\ncombina\u00e7\u00f5es, que ter\u00e1 efic\u00e1cia de t\u00edtulo executivo extrajudicial\". \u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 114. O art. 15 da Lei n\u00b0 7.347, de 24 de julho de 1985, passa a ter a seguinte reda\u00e7\u00e3o:\n\"Art. 15. Decorridos sessenta dias do tr\u00e2nsito em julgado da senten\u00e7a\ncondenat\u00f3ria, sem que a associa\u00e7\u00e3o autora lhe promova a execu\u00e7\u00e3o, dever\u00e1\nfaz\u00ea-lo o Minist\u00e9rio P\u00fablico, facultada igual iniciativa aos demais legitimados\".\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 115. Suprima-se o caput do art. 17 da Lei n\u00b0 7.347, de 24 de julho de 1985, passando o par\u00e1grafo \u00fanico a\nconstituir o caput, com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:\n\u201cArt. 17.\u00a0  Em caso de litig\u00e2ncia de m\u00e1-f\u00e9, a associa\u00e7\u00e3o autora e os\ndiretores respons\u00e1veis pela propositura da a\u00e7\u00e3o ser\u00e3o solidariamente\ncondenados em honor\u00e1rios advocat\u00edcios e ao d\u00e9cuplo das custas, sem preju\u00edzo\nda responsabilidade por perdas e danos\u201d.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 116. D\u00ea-se a seguinte reda\u00e7\u00e3o ao art. 18 da Lei n\u00b0 7.347, de 24 de julho de 1985:\n\"Art. 18. Nas a\u00e7\u00f5es de que trata esta lei, n\u00e3o haver\u00e1 adiantamento de\ncustas, emolumentos, honor\u00e1rios periciais e quaisquer outras despesas, nem\ncondena\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o autora, salvo comprovada m\u00e1-f\u00e9, em honor\u00e1rios de\nadvogado, custas e despesas processuais\".\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \uf0e3 Art. 117. Acrescente-se \u00e0 Lei n\u00b0 7.347, de 24 de julho de 1985, o seguinte dispositivo, renumerando-se os\nseguintes:\n\"Art. 21. Aplicam-se \u00e0 defesa dos direitos e interesses difusos, coletivos e\nindividuais, no que for cab\u00edvel, os dispositivos do T\u00edtulo III da lei que instituiu o\nC\u00f3digo de Defesa do Consumidor\".\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 118. Este c\u00f3digo entrar\u00e1 em vigor dentro de cento e oitenta dias a contar de sua publica\u00e7\u00e3o.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\uf0e3 Art. 119. Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Bras\u00edlia, 11 de setembro de 1990; 169\u00b0 da Independ\u00eancia e 102\u00b0 da Rep\u00fablica.\nFERNANDO COLLOR\nBernardo Cabral\nZ\u00e9lia M. Cardoso de Mello\nOzires Silva\nEste texto n\u00e3o substitui o publicado no DOU de 12.9.1990 - Edi\u00e7\u00e3o extra e retificado em 10.1.2007\n*\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n", "metadata": {"country": "Brazil", "year": "1990", "legally_binding": "yes", "binding_proof": "This is a federal law enacted in 1990 that is fully enforceable and has nationwide legal effect in Brazil.", "date": "09/11/1990", "regulator": "National Consumer Secretariat (SENACON), Ministry of Justice", "type": "law", "status": "enacted", "language": "Portuguese", "use_cases": "[1, 3, 4, 6]"}}
